<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sobre las evaluaciones | Estadística II</title>
    <link>/assignment/</link>
      <atom:link href="/assignment/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sobre las evaluaciones</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/logo_huec1c53a9c99ba801c510916ffbd8bc18_109138_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Sobre las evaluaciones</title>
      <link>/assignment/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Examen. Proyecto de investigación final</title>
      <link>/assignment/examen/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/examen/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;descripción-general&#34;&gt;Descripción general&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;Proyecto de investigación&lt;/strong&gt; es la instancia de evaluación &lt;strong&gt;final e individual&lt;/strong&gt; del curso de Estadistica II. Su objetivo es &lt;em&gt;evaluar los conocimientos y aprendizajes obtenidos en el curso de manera integra&lt;/em&gt;. Para ello deberán elaborar una investigación simple cuyo centro está en evaluar su capacidad de hacer una investigación aplicando regresiones y en R.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;datos&#34;&gt;Datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para ello pueden elegir uno de los siguientes datos (aquellos que tienen un asterisco pueden ser escogidos por dos estudiantes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones y organizaciones gubernamentales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Encuesta de Presupuestos Familiares&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Suplementaria de Ingresos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ICMO-IR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Caracterización Laboral (ENCLA) *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Nacional de Empleo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Bienestar Social *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Nacional de Salud&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Financiera de Hogares&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ENUSC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IV Encuesta de Violencia contra la Mujer en el Ámbito de Violencia Intrafamiliar y en Otros Espacios (ENVIF-VCM)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones y organizaciones académicas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ELSOC *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OHL *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observatorio Conflictos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Termómetro Social&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Latinobarómetro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MOVID-IMPACT  *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CEP (2019)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para todas las encuestas &lt;strong&gt;deben elegir la última versión disponible&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez definidos sus datos, pueden inscribirse con estos hasta el viernes 24 de junio en el &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1o_zXJVkQ9C7odalXsREdU2-pT8H5ETN0oKrBplQtJrk/edit?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;siguiente link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis&#34;&gt;Análisis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deben construir un reporte donde analicen algún fenómeno que consideraran de interés y que puede ser abordado desde los datos que seleccionaron. Este reporte debe ser reproducible y coherente con el fenómeno que analizaran. Ahora bien, el centro no será evaluar su manejo en el tema, sino que su capacidad de poder presentar un análisis de datos de un fenómeno de interés utilizando herramientas básicas de R.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;descripción-específica&#34;&gt;Descripción específica&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En este apartado encontrarán algunas de las instrucciones para su investigación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;procesamiento-r&#34;&gt;Procesamiento (.R)&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La base final debe contener al menos 5 variables finales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las variables finales deben estar transformadas debidamente, incluyendo los casos perdidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poner atención a filtrar observaciones según el fenómeno que están analizando (si trabajarán con un subset o con toda la data)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis-rmd&#34;&gt;Análisis (.Rmd)&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estructura: Título, Abstract (100-150 palabras), Introducción (200-250 palabras), Análisis (300-500 palabras), Conclusión (150-200 palabras) y Referencias. Debe indicar su nombre, profesora y ayudantes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El centro está en que al leer este breve resumen de investigación, a la docente le quede claro que tipo de transformaciones deberían haber hecho a los datos, junto con qué análisis debieron reportar. Por ejemplo, si su investigación trata sobre el &lt;em&gt;&amp;ldquo;Impacto de la educación sobre los salarios&lt;/em&gt; no tiene sentido que elijan unos datos que no tiene la variable educación y salarios, que ocupen la educación como una variable continua si sus hipótesis implica comparar grupos y/o que hagan un análisis descriptivo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis de regresión lineal múltiple&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Deben utilizar regresiones múltiples y deben construir al menos dos regresiones y compararlas (por ejemplo, cambiando sus formas funcionales o agregando más variables)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para reportar estos análisis deben hacer al menos &lt;strong&gt;1 tabla y 2 gráficos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Los análisis deben ocupar de alguna forma al menos las 5 variables procesadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No siempre las utilizarán para hacer una regresión, quizás les sirve alguna de ellas para filtrar algún grupo y comparar regresiones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;El archivo debe ser compilado a formato html o pdf.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;proyecto&#34;&gt;Proyecto&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Para acceder a la tarea &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/crXZ_wAu&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deben aceptar el repositorio en el link de GitHub Class Room&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deben hacer un README.md explicando aspectos generales del repositorio&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;criterios-de-evaluación&#34;&gt;Criterios de evaluación&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;condiciones-de-suficiencia&#34;&gt;Condiciones de suficiencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este apartado se indican aquellas condiciones que *en caso de &lt;strong&gt;no cumplirse&lt;/strong&gt; se considerará todo el resto del &lt;strong&gt;examen no válido&lt;/strong&gt;. Esto permite corroborar aspectos básicos del curso por lo que se consideran como suficientes para aprobar este. Además, permiten verificar que efectivamente hicieron el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En caso de caer en alguna de las condiciones de suficiencia serán evaluados con la nota mínima (&lt;em&gt;1,0&lt;/em&gt;). El examen solo puede ser entregado hasta la fecha estipulada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;proyecto-en-general&#34;&gt;Proyecto en general&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Existe un &lt;em&gt;Rproject&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se identifica un flujo de trabajo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;procesamiento&#34;&gt;Procesamiento&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presenta un código de proceso que se puede ejecutar integramente (no presenta problemas para llegar al resultado final de la base procesada).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La base original y final son distintas, es decir, que al menos se haya hecho un procesamiento en términos de &lt;strong&gt;selección&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;transformación de variables&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;análisis-1&#34;&gt;Análisis&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Existencia de un RMarkdown que haga uso de los datos procesados en el procesamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las imágenes y tablas deben ser creadas en este archivo. Si se necesitan cargar referencias a imágenes externas estas deben estar contenidas dentro de alguna de las carpetas del flujo de trabajo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;criterios-de-evaluación-generales&#34;&gt;Criterios de evaluación generales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Además de los criterios de suficiencia tome nota de los siguientes puntos&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Existencia de flujo de trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;README.md permite presentar sus trabajos debidamente (debe contener sus nombres, profesora y ayudantes)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Código de R y .Rmd sigue orden lógico y presentado en el curso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliza paquetes vistos en el curso. En caso de ocupar adicionales deben ser justificados en el README.md&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cumplir límite de palabras&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;criterios-adicionales-01-décimas-por-cada-uno&#34;&gt;Criterios adicionales (0,1 décimas por cada uno)&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Colaborar ayudando a compañeros/as por el canal #examen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Código ordenado y debidamente comentado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repositorio ordenado y debidamente documentado en README.md&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Archivo de .RMD a html o pdf tiene un tema especial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realiza análisis para algún otro ramo, tesis o práctica (debe indicarlo en el README.md)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace fork a su examen final y lo deja en su repositorio final&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;entregas&#34;&gt;Entregas&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;primera-entrega&#34;&gt;Primera entrega&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Primera entrega está agendada para la semana del 18 de abril&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En esta entrega deben entregar introducción y base procesada&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;examen&#34;&gt;Examen&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entrega final esta definida para la semana del 27 de junio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La entrega final considera todo el informe + poster que puede ser entregado hasta el 6 de julio. Ese poster final consiste en un resumen ejecutivo de su investigación y que será impreso y pegado en la Universidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;otros&#34;&gt;Otros&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No olvide revisar los recursos de la clase (prácticos, complementarios, talleres), pueden serles útil en esta etapa (sobre todo las primeras clases cuando les indicamos la importancia de la autonomía buscando soluciones)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/example/&#34;&gt;Prácticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/resource/install/&#34;&gt;Tutoriales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/resource/r-datatypes/&#34;&gt;Material complementario y talleres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;horarios-de-consulta-y-trabajo-conjunto&#34;&gt;Horarios de consulta y trabajo conjunto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay dos prácticos dedicados a trabajar en la investigación&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Práctico 3&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Práctico 14&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los repositorios de esta evaluación final quedarán disponibles para el futuro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ejemplos-de-trabajos-pronto&#34;&gt;Ejemplos de trabajos (pronto)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Informe&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Poster&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 2. Análisis descriptivo</title>
      <link>/assignment/02-tarea/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/02-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/hfKoUK3B&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°2 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°2 implica la continuación de la tarea N°1 (más otros elementos) donde procesaron datos que servirían de &amp;ldquo;input&amp;rdquo; para los análisis que deberán presentar en el siguiente ejercicio.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De su equipo de trabajo han recibido el procesamiento de sus datos, y luego de unos días, han hecho una serie de correcciones y le han dado consejos para mejorar su avance. Para ver estos deben ir a los comentarios de sus tareas en GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, le han pedido una serie de cambios respecto a sus datos de modo de que el informe de avance contenga los aspectos necesarios para ser presentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En general&lt;/strong&gt;, su proyecto de R (02-tarea.Rproj) debe contener:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. R script con procesamiento de datos modificado (&lt;code&gt;R/01-proc.R&lt;/code&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Datos originales en carpeta &lt;em&gt;input&lt;/em&gt; (si son muy pesados, indicar en el .gitignore) 
1.2 Datos procesados (&lt;code&gt;input/datos/datos_proc.rds&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Informe descriptivo de los datos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Archivo en RMarkdown que contiene los análisis solicitados en el equipo 02-analisis.Rmd 
2.2 Archivo en html que contiene el informe compilado (02-analisis.html). &lt;em&gt;Si logra dejar el informe en .pdf tendrá 0.3 adicionales a su nota. Hint: descargar y revisar el paquete tinytext&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Adicionales&lt;/strong&gt; (0.2 décimas por cada uno)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 README.md con explicaciones generales para que cualquier usuario pueda reproducir sus análisis (explicar las carpetas, datos descargados y desde donde). Algunos elementos del procesamiento deben ser indicados aquí   3.2 Contribuir con preguntas de compañeras/os sobre &lt;strong&gt;problemas en código&lt;/strong&gt; (no sobre instrucciones sobre la tarea)
3.3 Procesamientos adicionales indicados con [**] 
3.4 Documentos que &lt;a href=&#34;https://www.datadreaming.org/post/r-markdown-theme-gallery/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;editen su formato en html&lt;/a&gt;
3.5 Cambiar color y editar sus gráficos de sjPlot.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-modificaciones-en-el-procesamiento-en-r&#34;&gt;1. Modificaciones en el procesamiento (en .R)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El equipo le ha indicado una serie de consejos que se han estipulado en el &lt;em&gt;Feedback de GitHub Class Roomm&lt;/em&gt;. Además, le han pedido eliminar, modificar y cambiar las siguientes variables (aquellos que tienen un solo asterisco [*] son obligatorios, no olvide verificar los NA)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sociodemográficas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sexo, edad categorizada en tres tramos (18-39 años, 40 a 59 años, 60+, edad (numérica)), región, nivel educacional (CINE)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ocupación&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;activ&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grupo ocupacional a 1 dígito (CIUO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rama de actividad económica de la &lt;strong&gt;empresa donde trabaja el ocupado&lt;/strong&gt;(CIIU)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tamaño de la empresa en categorías (5 niveles)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Variable de informalidad (Hint: ver página 61 del Libro de Códigos) [*]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condiciones laborales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tipo de jornada (completa o parcial)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Análisis COVID-19&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Subempleo horario&lt;/strong&gt;: variable que indica que se trabajan menos horas por COVID&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desocupación&lt;/strong&gt;: Razones de no tener empleo (dejar variable original y crear otra con COVID y no COVID) [*]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inactividad&lt;/strong&gt;: Motivos por los cuales no está disponible para trabajar [**]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Despidos&lt;/strong&gt;: motivos de despido [**]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Filtros&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Excluir a las personas menores de 18 años, pertenecientes a &amp;ldquo;Actividades de organizaciones y órganos extraterritoriales&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Adicionales&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si usted realiza una simplificación (colapsar categorías) de los puntos indicados con doble asterisco [**] recibirá bonificación adicional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si usted indica en el README que corrobora el cálculo de informalidad (y si no, la razón) recibirá 0.3 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos a utilizar y guardar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe ocupar la Encuesta Nacional de Empleo (ENE) del Instituto Nacional de Estadísticas, particularmente el trimestre &lt;em&gt;Junio-Julio-Agosto&lt;/em&gt; del año &lt;strong&gt;2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deben dejar guardados un único set de datos en &lt;em&gt;datos_proc.rds&lt;/em&gt; con las variables indicadas. No olviden guardar variables de identificación (&lt;em&gt;año y respondente&lt;/em&gt;) .&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-reporte-descriptivo&#34;&gt;2. Reporte descriptivo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deben crear un reporte en RMarkdown reproducible que contenga&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Título, subítulo, nombre de autores, fecha. Además información institucional que puede poner en los subtitulos (universidad, carrera, profesora y ayudante)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presentación de la base&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la base en fecha de realización, presentando el &lt;em&gt;número de observaciones&lt;/em&gt; e indicar las &lt;em&gt;variables utilizadas en el análisis.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;No mostrar chunk de funciones que les dan dimensiones&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Indicar paquetes con los cuales se realizará el análisis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Deben mostrar el chunk donde se cargan paquetes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis descriptivo univariado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;3.1 Distribución de sexo, edad en tramos (y reportar edad numérica), nivel educacional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Contraste sus resultados con los reportados en el CENSO 2017&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Distribución de ocupaciones: activ, informalidad, CIUO y CIIU (tablas y gráficos a elección)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Describa el resultado de activ e informalidad&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Distribución de variables para el análisis COVID (con gráficos)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Describa al menos un gráfico&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis descriptivo bivariado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para ello deben cruzar y reportar los siguientes resultados&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Edad promedio para cada categoría de informalidad y jornada laboral (tabla)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;activ&lt;/code&gt; según sexo (gráfico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CIUO y razones de desocupación colapsada entre razones COVID y no COVID (gráfico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CIIU y motivos de despido (si creó variable colapsada y la reporta aquí recibe 0.2 décimas. Si no, debe hacerlo con la variable original) (tabla)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Motivos de despido según sexo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Deben describir al menos dos gráficos (los que parezcan más interesantes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No olvide los conocimientos evaluados en la tarea N°0&lt;/strong&gt; pues también son evaluados. Solo para recordar deben incorporar los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: “Tarea N°2”. También deben incorporar su nombre y fecha. Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en html (&lt;em&gt;si logran agregar una en pdf tendrán bonus&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique dos subtítulos que separarán los apartados del documento. Deben ocupar &lt;strong&gt;negritas&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt; y otros aspectos del formato md cuando sea necesario.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks: no olvide las opciones de los chunks (algunos deben estar ocultos y otros no).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;pauta&#34;&gt;Pauta&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RMarkdown, este ítem evalúa aspectos propios de los archivos .Rmd, desde su estructura hasta su correcto funcionamiento. Es necesario considerar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Aspectos formales: títulos, nombres, información institucional, fecha, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Estructura de los archivos .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Uso correcto y constante de markdown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Aspectos solicitados según cada tarea, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Análisis: en estos archivos irán tanto sus reportes como el análisis que realicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Replicación de informes: esto incluye la replicación de análisis con sus outputs, ya sean tablas, gráficos o lo que se solicite en la respectiva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flujo: Este ítem se encarga de evaluar el flujo de trabajo desarrollado en el curso, para ello se debe considerar los elementos que hacen posible el correcto uso del flujo, para obtener buen puntaje en este ítem deben:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Seguir detalladamente las instrucciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Crear las carpetas y archivos requeridos en cada tarea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Nombrar &lt;strong&gt;adecuadamente&lt;/strong&gt; los archivos/datos/carpetas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Todos los archivos por utilizar deben estar en su lugar correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;R: Este ítem evalúa elementos relacionados a archivos .R. Este puede dividirse en dos etapas a lo largo del curso (Debe seguir un orden lógico):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Carga: esta etapa es necesaria para pasar a procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Procesamiento: etapa donde se preparan los datos para ser utilizados en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Markdown: este ítem evalúa aspectos propios del formato en markdown, ya que su uso será constante en este curso &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproducibilidad: En este curso es muy relevante la reproducibilidad, para ello es necesario tener en cuenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. El archivo .R debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa, siguiendo el orden lógico requerido para ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. El archivo .Rmd debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa. Esto implica que tanto los archivos/tablas/códigos deben visualizarse correctamente en su producto (output) final
Este punto será esencial para lo que más adelante veremos como condición de suficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Condición de suficiencia: son elementos esenciales que si no son cumplidos la asignación de puntaje del ítem será 0, independiente de si lo que sigue a ese punto está realizado correctamente. Deben tener en cuenta que este ítem no será inmediato, sino que será a medida vaya avanzando el curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: En el curso habrá constantemente aspectos que brindarán puntos y/o décimas dependiendo de la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descuentos: ítem que considera descuentos en puntos o décimas por el no logro o ausencia de aspectos de los ítems anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si utiliza otros paquetes para resolver la tarea &lt;strong&gt;DEBE&lt;/strong&gt; explicar la razón del uso esos paquetes y qué ventajas tienen por sobre los utilizados en el curso, de no ser así se descontará con 0.5 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la que les fue asignada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerde revisar el &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/ocupacion-y-desocupacion/bbdd/libro-de-codigos/codigos-ene-2021.pdf?sfvrsn=54753851_38&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Libro de Códigos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/06-practico&#34;&gt;Práctico N°6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
