<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sobre las evaluaciones | Análisis Estadístico en R</title>
    <link>/assignment/</link>
      <atom:link href="/assignment/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sobre las evaluaciones</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/logo_hu02bc8dfe7cae86b2ee03430b67caeaf2_22353_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Sobre las evaluaciones</title>
      <link>/assignment/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Tarea 0. Colaborando en GitHub</title>
      <link>/assignment/00-tarea/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/00-tarea/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resolvida en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/Mh3me9e0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°0 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;../example/01-practico&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo-de-la-tarea-y-resultados-del-aprendizaje&#34;&gt;Objetivo de la tarea y resultados del aprendizaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta tarea es ser una breve introducción a GitHub. Para ello debes leer la siguiente guía y responder algunas preguntas. Luego de responder esas preguntas debes hacer &amp;ldquo;push&amp;rdquo; a tu tarea.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;básicos-antes-de-iniciar&#34;&gt;Básicos: antes de iniciar&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;perfil-de-usuario&#34;&gt;Perfil de usuario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Su página de perfil le dice a la gente la historia de su trabajo a través de los repositorios que le interesan, las contribuciones que ha hecho y las conversaciones que ha tenido. No olvides que tu cuenta de GitHub te permite acceder a &lt;em&gt;RStudio Cloud&lt;/em&gt; y a otros beneficios como estudiante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usando-markdown-en-github-y-pronto-en-r&#34;&gt;Usando markdown en GitHub (¡y pronto en R!)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sí&amp;hellip; estas escribiendo en algo que parece una consola. Este &lt;em&gt;texto plano&lt;/em&gt; te permite escribir y comunicar sin restricciones de software. Markdown se abre en todos los editores de texto, y no requiere ser pagado (como en Word). También se pueden incorporar imágenes, &lt;strong&gt;remarcar&lt;/strong&gt; palabras o hacerlas &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt;. Aprenderemos de esto la próxima sesión, pero si te quieres adelantar &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/writing-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;revisa esto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-git-and-github-octocat&#34;&gt;1. Git and GitHub :octocat:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Git es un &lt;strong&gt;sistema de control de versiones distribuido (VCS)&lt;/strong&gt;, lo que significa que es una herramienta útil para rastrear fácilmente los cambios en su código, colaborar y compartir. Con Git puede realizar un seguimiento de los cambios que realiza en su proyecto para que siempre tenga un registro de lo que ha trabajado y pueda volver fácilmente a una versión anterior si es necesario. También facilita el trabajo con otras personas: ¡varios grupos de personas pueden trabajar juntas en el mismo proyecto y fusionar sus cambios en una fuente final!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GitHub es una forma de usar el mismo poder de Git todo en línea con una interfaz fácil de usar. Se utiliza en todo el mundo del software y más allá para colaborar y mantener el historial de proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-el-flujo-de-github&#34;&gt;2. El flujo de GitHub&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El flujo de trabajo en  GitHub permite experimentar y colaborar en sus proyectos fácilmente, sin el riesgo de perder su trabajo anterior. Revisemos sus partes:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;21--repositorios&#34;&gt;2.1  Repositorios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un repositorio es donde ocurre el trabajo de su proyecto; como la carpeta de su proyecto. Contiene todos los archivos y el historial de revisiones de su proyecto. Puede trabajar solo dentro de un repositorio o invitar a otros a colaborar con usted en esos archivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de los repositorios encontrarás los archivos &lt;strong&gt;README.md&lt;/strong&gt; (o léame). Estos archivos de extensión &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; (.md) indican información general o básica de su proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener más información sobre los repositorios, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/creating-cloning-and-archiving-repositories/about-repositories&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Creating, Cloning, and Archiving Repositories&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/creating-cloning-and-archiving-repositories/about-readmes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;About README&amp;rsquo;s&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;22--clonar&#34;&gt;2.2  Clonar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando se crea un repositorio con GitHub, se almacena de forma remota en la nube. &lt;strong&gt;Puede clonar un repositorio para crear una copia local en su computadora y luego usar GitHub Desktop para sincronizar los dos&lt;/strong&gt;. Para obtener más información sobre la clonación, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/creating-cloning-and-archiving-repositories/cloning-a-repository&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;clonación de un repositorio&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;23-commit-y-push&#34;&gt;2.3 Commit y Push&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Commit&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Push&lt;/strong&gt; es la forma en que puede agregar los cambios que realizó en su computador local al repositorio remoto en GitHub. De esa manera, la profesora y/o compañeras/os de curso pueden ver su último trabajo cuando está listo para compartirlo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;commit&amp;rdquo;: mensaje descriptivo &amp;ldquo;útil&amp;rdquo; para recordar y comunicar el cambio que se hizo (eg. &amp;ldquo;Agregué análisis descriptivo&amp;rdquo; o &amp;ldquo;Edité los gráficos&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;push&amp;rdquo;:  comando que permite subir el cambio una vez que hayas confirmado que quieres subir este cambio. En un push puedes tener varios &amp;ldquo;commits&amp;rdquo; de un proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;24-otros-términos-del-flujo&#34;&gt;2.4 Otros términos del flujo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes conceptos no los utilizaremos en el curso, pero de todas formas nunca está demás conocerlos.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;branches&#34;&gt;Branches&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Son ramas de los repositorios.  Uno puede tomar el &amp;ldquo;tronco&amp;rdquo; principal de un proyecto-repositorio (&lt;em&gt;main&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;master&lt;/em&gt;) y experimentar con él mientras otros también lo hacen. Una vez que quieres mostrar los cambios o tests que hiciste en el repositorio, puedes solicitar su revisión a través de un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener más información sobre los branches, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/about-branches&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;About Branches&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;forks&#34;&gt;Forks&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un Fork es otra forma de copiar un repositorio, pero generalmente se usa cuando desea copiar un proyecto o contribuir en este. Esto le permite experimentar libremente con los cambios sin afectar el proyecto original y es muy popular cuando se contribuye a proyectos de software de código abierto. Para obtener más información sobre Forks, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/fork-a-repo&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Fork a repo&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;pull-requests&#34;&gt;Pull requests&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ya lo mencionábamos. Cuando trabajamos con &amp;ldquo;branches&amp;rdquo; (ramas) utilizamos las &amp;ldquo;pull request&amp;rdquo; o solicitdes para informar a otros sobre los cambios que desea realizar y solicitar sus comentarios. Dentro de estas solicitudes se pueden discutir y revisar cada uno de los cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez que una solicitud  está lista para usarse, se puede fusionar en su rama principal (&lt;em&gt;merge to master&lt;/em&gt;). Para obtener más información sobre las solicitudes de estracción, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/about-pull-requests&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;About Pull Requests&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tarea-0&#34;&gt;Tarea 0&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Luego de leer esta breve introducción, debes contestar esta guía:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es tu nombre?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;R:&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es la diferencia entre R y RStudio?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;R:&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es el paso inicial para empezar a trabajar en un proyecto?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;R:&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Con qué comando puedes &lt;strong&gt;subir&lt;/strong&gt; los cambios del repositorio local al remoto?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En este repositorio, deja una imagen de tu sociólogo/a o cientista social preferido/a. Al archivo debes llamarlo &amp;ldquo;sociologo-preferido.jpg&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Quiéres aprender más? Siempre es posible. Te dejamos unos documentos adicionales&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-youtube&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=w3jLJU7DT5E&amp;amp;feature=youtu.be&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Un breve video que explica qué es GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/git-and-github-learning-resources&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos de aprendizaje de Git y GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://guides.github.com/introduction/flow/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Comprender el flujo de GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
