<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sobre las evaluaciones | Análisis Estadístico en R</title>
    <link>/assignment/</link>
      <atom:link href="/assignment/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sobre las evaluaciones</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/logo_hu02bc8dfe7cae86b2ee03430b67caeaf2_22353_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Sobre las evaluaciones</title>
      <link>/assignment/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Examen. Proyecto de investigación final</title>
      <link>/assignment/examen/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/examen/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;descripción-general&#34;&gt;Descripción general&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;Proyecto de investigación final&lt;/strong&gt; es la instancia de evaluación &lt;strong&gt;final e individual&lt;/strong&gt; del curso de Análisis de Datos en R. Su objetivo es &lt;em&gt;evaluar los conocimientos y aprendizajes obtenidos en el curso de manera integra&lt;/em&gt;. Para ello deberán elaborar una investigación simple cuyo centro no está en el contenido de la misma, sino en que sean capaces de mostrar sus habilidades para poder desarrollar sus proyectos de &lt;em&gt;análisis de datos&lt;/em&gt; utilizando &lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;datos&#34;&gt;Datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para ello pueden elegir uno de los siguientes datos (aquellos que tienen un asterisco pueden ser escogidos por dos estudiantes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones y organizaciones gubernamentales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Encuesta de Presupuestos Familiares&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Suplementaria de Ingresos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ICMO-IR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Caracterización Laboral (ENCLA) *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Nacional de Empleo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Bienestar Social *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Nacional de Salud&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuesta Financiera de Hogares&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ENUSC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IV Encuesta de Violencia contra la Mujer en el Ámbito de Violencia Intrafamiliar y en Otros Espacios (ENVIF-VCM)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones y organizaciones académicas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ELSOC *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OHL *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observatorio Conflictos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Termómetro Social&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Latinobarómetro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MOVID-IMPACT  *&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CEP (2019)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para todas las encuestas &lt;strong&gt;deben elegir la última versión disponible&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez definidos sus datos, pueden inscribirse con estos hasta el viernes 24 de junio en el &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1o_zXJVkQ9C7odalXsREdU2-pT8H5ETN0oKrBplQtJrk/edit?usp=sharing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;siguiente link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis&#34;&gt;Análisis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deben construir un reporte donde analicen algún fenómeno que consideraran de interés y que puede ser abordado desde los datos que seleccionaron. Este reporte debe ser reproducible y coherente con el fenómeno que analizaran. Ahora bien, el centro no será evaluar su manejo en el tema, sino que su capacidad de poder presentar un análisis de datos de un fenómeno de interés utilizando herramientas básicas de R.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;descripción-específica&#34;&gt;Descripción específica&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En este apartado encontrarán algunas de las instrucciones para su investigación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;procesamiento-r&#34;&gt;Procesamiento (.R)&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La base final debe contener al menos 5 variables finales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las variables finales deben estar transformadas debidamente, incluyendo los casos perdidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poner atención a filtrar observaciones según el fenómeno que están analizando (si trabajarán con un subset o con toda la data)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis-rmd&#34;&gt;Análisis (.Rmd)&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Estructura: Título, Abstract (100-150 palabras), Introducción (200-250 palabras), Análisis (300-500 palabras), Conclusión (150-200 palabras) y Referencias. Debe indicar su nombre, profesora y ayudantes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El centro está en que al leer este breve resumen de investigación, a la docente le quede claro que tipo de transformaciones deberían haber hecho a los datos, junto con qué análisis debieron reportar. Por ejemplo, si su investigación trata sobre el &lt;em&gt;&amp;ldquo;Impacto de la educación sobre los salarios&lt;/em&gt; no tiene sentido que elijan unos datos que no tiene la variable educación y salarios, que ocupen la educación como una variable continua si sus hipótesis implica comparar grupos y/o que hagan un análisis descriptivo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Deben escoger si hacer un análisis&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Poblacional (incluyendo elementos de la inferencia estadística)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Regresión lineal o logística&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para reportar estos análisis deben hacer al menos &lt;strong&gt;2 tablas y 2 gráficos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Los análisis deben ocupar de alguna forma al menos las 5 variables procesadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No siempre las utilizarán para hacer una regresión, quizás les sirve alguna de ellas para filtrar algún grupo y comparar regresiones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;El archivo debe ser compilado a formato html o pdf.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;proyecto&#34;&gt;Proyecto&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/yFHGOnrx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deben crear un repositorio en el link de GitHub Class Room&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deben hacer un README.md explicando aspectos generales del repositorio&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;criterios-de-evaluación&#34;&gt;Criterios de evaluación&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;condiciones-de-suficiencia&#34;&gt;Condiciones de suficiencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este apartado se indican aquellas condiciones que *en caso de &lt;strong&gt;no cumplirse&lt;/strong&gt; se considerará todo el resto del &lt;strong&gt;examen no válido&lt;/strong&gt;. Esto permite corroborar aspectos básicos del curso por lo que se consideran como suficientes para aprobar este. Además, permiten verificar que efectivamente hicieron el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En caso de caer en alguna de las condiciones de suficiencia serán evaluados con la nota mínima (&lt;em&gt;1,0&lt;/em&gt;). El examen solo puede ser entregado hasta la fecha estipulada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;proyecto-en-general&#34;&gt;Proyecto en general&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Existe un &lt;em&gt;Rproject&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se identifica un flujo de trabajo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;procesamiento&#34;&gt;Procesamiento&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presenta un código de proceso que se puede ejecutar integramente (no presenta problemas para llegar al resultado final de la base procesada).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La base original y final son distintas, es decir, que al menos se haya hecho un procesamiento en términos de &lt;strong&gt;selección&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;transformación de variables&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;análisis-1&#34;&gt;Análisis&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Existencia de un RMarkdown que haga uso de los datos procesados en el procesamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las imágenes y tablas deben ser creadas en este archivo. Si se necesitan cargar referencias a imágenes externas estas deben estar contenidas dentro de alguna de las carpetas del flujo de trabajo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;criterios-de-evaluación-generales&#34;&gt;Criterios de evaluación generales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Además de los criterios de suficiencia tome nota de los siguientes puntos&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Existencia de flujo de trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;README.md permite presentar sus trabajos debidamente (debe contener sus nombres, profesora y ayudantes)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Código de R y .Rmd sigue orden lógico y presentado en el curso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliza paquetes vistos en el curso. En caso de ocupar adicionales deben ser justificados en el README.md&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cumplir límite de palabras&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;criterios-adicionales-01-décimas-por-cada-uno&#34;&gt;Criterios adicionales (0,1 décimas por cada uno)&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Colaborar ayudando a compañeros/as por el canal #examen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Código ordenado y debidamente comentado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repositorio ordenado y debidamente documentado en README.md&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Archivo de .RMD a html o pdf tiene un tema especial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realiza análisis para algún otro ramo, tesis o práctica (debe indicarlo en el README.md)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hace fork a su examen final y lo deja en su repositorio final&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;otros&#34;&gt;Otros&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;No olvide revisar los recursos de la clase (prácticos, complementarios, talleres), pueden serles útil en esta etapa (sobre todo las primeras clases cuando les indicamos la importancia de la autonomía buscando soluciones)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/example/&#34;&gt;Prácticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/resource/install/&#34;&gt;Tutoriales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/resource/r-datatypes/&#34;&gt;Material complementario y talleres&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;horarios-de-consulta-y-trabajo-conjunto-pronto&#34;&gt;Horarios de consulta y trabajo conjunto (pronto)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dado que queda mucho para la entrega del examen y la idea es apoyarlas/os en este proceso, existirán horarios de consulta colectivos y de trabajo. No se darán reuniones particulares, solo en casos excepcionales&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los repositorios de esta evaluación final quedarán disponibles para el futuro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 4. Análisis de regresión</title>
      <link>/assignment/04-tarea/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/04-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/jv91XaPO&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°4 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta tarea consiste en realizar un análisis de regresión lineal y logística utilizando R. Para ello debe utilizar los datos según según sus apellidos &lt;a href=&#34;https://github.com/learn-R/www-learn-R-uah/tree/master/content/assignment/05-tarea/bases/originales&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(eg. &amp;lsquo;Andrade.sav&amp;rsquo;) los cuales podrán encontrar en el siguiente repositorio&lt;/a&gt;. Estas bases contienen una muestra aleatoria de 1000 casos de la encuesta MOVID-IMPACT (2020) del módulo “Orientaciones del Trabajo”. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta de investigación que buscamos contestar en esta tarea es &lt;strong&gt;“¿Qué factores inciden el cumplimiento de la distancia física para cuidarse del COVID-19?”&lt;/strong&gt; a partir de contestar la frecuencia con que se &lt;em&gt;“Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder a esta pregunta, nos basamos en la investigación de &lt;em&gt;Gerber et al (2021)&lt;/em&gt; que indica que tanto factores psicosociales como sociodemográficos son relevantes para predecir la adherencia a las medidas de cuidado contra el COVID-19.  Desde esta investigación, planteamos las siguientes dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_1\)&lt;/code&gt;: A mayor percepción de riesgo contra el COVID-19, mayor frecuencia de cumplimiento de la distancia física&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_2\)&lt;/code&gt;: Las personas que trabajan presentan menor posibilidad de mantener distancia física.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_3\)&lt;/code&gt;: Las mujeres presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física que los hombres&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_4\)&lt;/code&gt;: Los adultos mayores presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física para cuidarse del COVID-19 que los jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Considera las siguientes variables:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantener distancia física&lt;/strong&gt;: Frecuencia semanal a la frase “Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado” (1= Casi nunca hasta 5= Siempre), nombre a la variable: ‘cuidarse’.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A partir de esa variable, cree una nueva variable llamada &lt;code&gt;dummy_cuidarse&lt;/code&gt; donde quiénes contesten &amp;ldquo;Frecuentemente&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Casi siempre&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Siempre&amp;rdquo; presentarán la categoría 1, y el resto 0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Percepción de riesgo al COVID-19&lt;/strong&gt;: Nivel de acuerdo con la frase “¿Qué tan peligroso cree que es el coronavirus para usted y sus cercanos?” (1=Nada peligroso hasta 5=Muy peligroso), nombre de variable: ‘riesgo’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajar&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “Durante la semana pasada, ¿trabajó al menos una hora, sin considerar los quehaceres domésticos?”. (1=Si 2=No), nombre de variable: ‘trabaja’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edad&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “¿Cuál es su edad?” se clasificó a “Jóvenes”, “Adultos” y “Adultos mayores” (1=Jóvenes, 2=Adultos, 3= Adultos mayores), nombre de variable: ‘edad’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-análisis-de-correlación&#34;&gt;I. Análisis de Correlación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Existen asociaciones significativas entre el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; y la percepción de riesgo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a.	Lleva a cabo un análisis de correlación entre  ambas variables [4 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b.	Describe la dirección, fuerza  y significancia de la asociación [1 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: Para este punto puede presentar una tabla de correlaciones o gráfico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-regresión-lineal-múltiple&#34;&gt;II. Regresión Lineal Múltiple&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de riesgo, el trabajar y la edad, el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt;? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a.	Lleva a cabo un análisis de regresión lineal múltiple definiendo  el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; como la variable dependiente (Y). Define la percepción de riesgo, el trabajar y la edad (Xs) [1 punto c/u]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo 1 con percepción de riesgo como continua&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 2 con percepción de riesgo como ordinal donde &amp;ldquo;Nada peligroso&amp;rdquo; sea la categoría de referencia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;b.	Representa los modelos en una tabla única con título y columnas en español [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los modelos deben ser nombrados como &amp;ldquo;Modelo 1&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Modelo 2&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El nivel de significancia debe estar representado por asteriscos. El intervalo de confianza no debe aparecer&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La tabla debe contener 3 dígitos&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;c.	Escribe la ecuación de la recta de regresión estimada del &lt;em&gt;modelo 1&lt;/em&gt; en formato LateX-Markdown [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d.	Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo 2 con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [3 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e.	Para cada una de las hipótesis planteadas, argumenta si observas evidencia a favor o no en los resultados de tus análisis. Para este punto es necesario que muestres un &lt;em&gt;forest plot&lt;/em&gt; del modelo 2 [9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestre el intercepto, tamaño efecto y valores p, con 3 dígitos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Título en debido formato&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;f.	¿Qué porcentaje de la varianza en la actitud hacia los sindicatos es explicada por el modelo 1 y 2? Reporte, además, el estadístico F[3 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: puede ir escribiendo los &lt;code&gt;\(R^2\)&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;\(F\)&lt;/code&gt; con &lt;code&gt;inline code de R&lt;/code&gt; o hacer una tabla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;g.	Utiliza la ecuación estimada para calcular el cumplimiento de las medidas de cuidado &lt;em&gt;esperada&lt;/em&gt; para quiénes trabajan y para quienes no lo hacen. Puedes presentar los resultados en una tabla o en un gráfico. [9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en el punto N°1 debe presentar una tabla, una ecuación en formato Markdown y un forest plot.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;iii-modelo-logístico&#34;&gt;III. Modelo logístico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de salarios, la discriminación y el sexo una actitud &lt;strong&gt;favorable&lt;/strong&gt; hacia los sindicatos? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a.	Construye múltiples modelos logísticos con la variable &lt;em&gt;dummy&lt;/em&gt; actitud hacia los sindicatos [1 punto c/u]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo nulo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 3 con edad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 4 con trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 5 con edad y trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores (riesgo en factor)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores para nivel polacional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;b.	Representa los modelos en una tabla única con coeficientes exponenciados [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c.	Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Realiza un gráfico de valores predichos con el modelo 6 para el cumplimiento de las medidas de cuidado según edad[9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e. Compare la estimación del modelo 6 con R base y modelo 6 utilizando diseño complejo de encuestas. Reporte ambos modelo y reflexione sobre la importancia del uso de ciertos paquetes y argumentos para la estimación de modelos [9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en este punto debe presentar una tabla y un margin plot.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pauta&#34;&gt;Pauta&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RMarkdown, este ítem evalúa aspectos propios de los archivos .Rmd, desde su estructura hasta su correcto funcionamiento. Es necesario considerar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Aspectos formales: títulos, nombres, información institucional, fecha, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Estructura de los archivos .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Uso correcto y constante de markdown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Aspectos solicitados según cada tarea, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Análisis: en estos archivos irán tanto sus reportes como el análisis que realicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Replicación de informes: esto incluye la replicación de análisis con sus outputs, ya sean tablas, gráficos o lo que se solicite en la respectiva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flujo: Este ítem se encarga de evaluar el flujo de trabajo desarrollado en el curso, para ello se debe considerar los elementos que hacen posible el correcto uso del flujo, para obtener buen puntaje en este ítem deben:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Seguir detalladamente las instrucciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Crear las carpetas y archivos requeridos en cada tarea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Nombrar &lt;strong&gt;adecuadamente&lt;/strong&gt; los archivos/datos/carpetas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Todos los archivos por utilizar deben estar en su lugar correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;R: Este ítem evalúa elementos relacionados a archivos .R. Este puede dividirse en dos etapas a lo largo del curso (Debe seguir un orden lógico):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Carga: esta etapa es necesaria para pasar a procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Procesamiento: etapa donde se preparan los datos para ser utilizados en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Markdown: este ítem evalúa aspectos propios del formato en markdown, ya que su uso será constante en este curso &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproducibilidad: En este curso es muy relevante la reproducibilidad, para ello es necesario tener en cuenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. El archivo .R debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa, siguiendo el orden lógico requerido para ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. El archivo .Rmd debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa. Esto implica que tanto los archivos/tablas/códigos deben visualizarse correctamente en su producto (output) final
Este punto será esencial para lo que más adelante veremos como condición de suficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Condición de suficiencia: son elementos esenciales que si no son cumplidos la asignación de puntaje del ítem será 0, independiente de si lo que sigue a ese punto está realizado correctamente. Deben tener en cuenta que este ítem no será inmediato, sino que será a medida vaya avanzando el curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: En el curso habrá constantemente aspectos que brindarán puntos y/o décimas dependiendo de la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descuentos: ítem que considera descuentos en puntos o décimas por el no logro o ausencia de aspectos de los ítems anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si utiliza otros paquetes para resolver la tarea &lt;strong&gt;DEBE&lt;/strong&gt; explicar la razón del uso esos paquetes y qué ventajas tienen por sobre los utilizados en el curso, de no ser así se descontará con 0.5 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todos los reportes deben estar con 3 dígitos (&lt;em&gt;ojo&lt;/em&gt; eso no implica que los cálculos estén hechos a tres dígitos)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todo el informe debe reemplazar los puntos decimales por comas, de modo de estar &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; a la escritura en español.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No deben mostrar explícitamente ningún chunk en el informe generado. Noten que algunos temas en html permiten &amp;ldquo;esconder&amp;rdquo; el código, pero mostrarlo si el usuario quiere verlo. Quiénes logren hacer esta modificación en su texto tendrán un bonus de 0,2 décimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerde revisar los materiales otorgados por las instituciones (de hecho, en algunos casos sus investigadores/as utilizan GitHub)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/06-practico&#34;&gt;Práctico N°6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/07-practico&#34;&gt;Práctico N°7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 3. Muestras complejas</title>
      <link>/assignment/03-tarea/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/03-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/y5stOTeF&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°3 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°3 busca evaluar la unidad de muestras complejas utilizando R, en base a la creación de un &lt;em&gt;informe reproducible en RMarkdown&lt;/em&gt;. Este informe se basa en la replicación de estadísticos reportados por otras instituciones públicas y académicas. Considere que los conocimientos a evaluar en la tarea N°3 requieren de un manejo sustantivo de los contenidos anteriormente vistos en clases.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debe seleccionar alguno de los dos siguientes reportes para su replicación&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1Yh8KajQsmHs2X-kt5kSuliUFuBDfV5-h/view&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Radiografía del cambio social&lt;/a&gt; en base a la Encuesta Longitudinal Social del Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social &lt;a href=&#34;https://coes.cl/encuesta-panel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(COES)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/sueldos-y-salarios/boletines/espa%C3%B1ol/base-anual-2016-100/m%C3%B3dulo-covid-19-ir-icmo/bolet%C3%ADn-covid-19-%28septiembre-a-diciembre-2021%29.pdf?sfvrsn=a9b3ae37_4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Modulo COVID - Boletín Complementario&lt;/a&gt; en base a la encuesta Índice de Remuneraciones e Índice de Costo de Mano de Obra (ICMO-IR) del &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/ine-ciudadano/definiciones-estadisticas/economia/indice-de-remuneraciones&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Instituto Nacional de Estadística&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;instrucciones-específicas-para-cada-informe&#34;&gt;Instrucciones específicas para cada informe&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1Yh8KajQsmHs2X-kt5kSuliUFuBDfV5-h/view&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Radiografía del cambio social&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe utilizar la Encuesta Longitudinal Social del Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social &lt;a href=&#34;https://coes.cl/encuesta-panel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(COES)&lt;/a&gt; del año 2019&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe replicar los análisis reportados en la lámina 44, 45, 53, 58 y 74&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Además de la estimación puntual debe reportar los intervalos de confianza.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Con los datos construidos debe crear al menos una tabla y un gráfico (puede seleccionar cualquier indicador para el gráfico).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de no llegar a los mismos resultados, investigue y discuta posibles razones de porqué no llegó al mismo resultado del informe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/sueldos-y-salarios/boletines/espa%C3%B1ol/base-anual-2016-100/m%C3%B3dulo-covid-19-ir-icmo/bolet%C3%ADn-covid-19-%28septiembre-a-diciembre-2021%29.pdf?sfvrsn=a9b3ae37_4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Modulo COVID - Boletín Complementario&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe utilizar la encuesta Índice de Remuneraciones e Índice de Costo de Mano de Obra (ICMO-IR) del &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/ine-ciudadano/definiciones-estadisticas/economia/indice-de-remuneraciones&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Instituto Nacional de Estadística&lt;/a&gt; del mes de noviembre 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe replicar los análisis reportados en la tabla N°1, N°2, N°3 y N°6.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Además de la estimación puntual, debe reportar los intervalos de confianza.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Con los datos construidos debe crear al menos una tabla y un gráfico (puede seleccionar cualquier indicador para el gráfico).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de no llegar a los mismos resultados, investigue y discuta posibles razones de porqué no llegó al mismo resultado del informe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En general&lt;/strong&gt;, su proyecto de R (03-tarea.Rproj) debe contener:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. R script con procesamiento de datos modificado (&lt;code&gt;R/01-proc.R&lt;/code&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Datos originales en carpeta &lt;em&gt;input&lt;/em&gt; (si son muy pesados, indicar en el .gitignore)  &lt;br&gt;
1.2 Datos procesados (&lt;code&gt;output/datos/datos_proc.rds&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Informe descriptivo de los datos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Archivo en RMarkdown que contiene los análisis solicitados en el equipo 02-analisis.Rmd
2.2 Archivo en html que contiene el informe compilado (02-analisis.html). &lt;em&gt;Si logra dejar el informe en .pdf tendrá 0.3 adicionales a su nota. Hint: descargar y revisar el paquete tinytext&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Adicionales&lt;/strong&gt; (0.2 décimas por cada uno)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.1 README.md con explicaciones generales para que cualquier usuario pueda reproducir sus análisis (explicar las carpetas, datos descargados y desde donde). Algunos elementos del procesamiento deben ser indicados aquí&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.2 Contribuir con preguntas de compañeras/os sobre &lt;strong&gt;problemas en código&lt;/strong&gt; (no sobre instrucciones sobre la tarea)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.3 Documentos que &lt;a href=&#34;https://www.datadreaming.org/post/r-markdown-theme-gallery/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;editen su formato en html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.4 Cambiar color y editar sus gráficos de sjPlot.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobre-el-reporte&#34;&gt;Sobre el reporte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deben crear un reporte en RMarkdown reproducible que contenga&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Título, subítulo, nombre de autores, fecha. Además información institucional que puede poner en los subtitulos (universidad, carrera, profesora, ayudante)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presentación de la base&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la base en fecha de realización, número de observaciones e indicar las variables utilizadas en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;No mostrar chunk de funciones que les dan dimensiones&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Indicar paquetes con los cuales se realizará el análisis&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mostrar chunk donde se cargan paquetes&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tablas y gráficos&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deben ser realizados preferentemente con sjPlot&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las tablas también pueden ser realizadas con &lt;em&gt;kable&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No olvide los conocimientos evaluados en la tarea N°1&lt;/strong&gt; pues también son evaluados. Solo para recordar deben incorporar los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: “Tarea N°1”. También deben incorporar su nombre y fecha. Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en html (&lt;em&gt;si logran agregar una en pdf tendrán bonus&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique dos subtítulos que separarán los apartados del documento. Deben ocupar &lt;strong&gt;negritas&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt; y otros aspectos del formato md cuando sea necesario.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks: no olvide las opciones de los chunks (algunos deben estar ocultos y otros no).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;pauta&#34;&gt;Pauta&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RMarkdown, este ítem evalúa aspectos propios de los archivos .Rmd, desde su estructura hasta su correcto funcionamiento. Es necesario considerar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Aspectos formales: títulos, nombres, información institucional, fecha, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Estructura de los archivos .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Uso correcto y constante de markdown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Aspectos solicitados según cada tarea, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Análisis: en estos archivos irán tanto sus reportes como el análisis que realicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Replicación de informes: esto incluye la replicación de análisis con sus outputs, ya sean tablas, gráficos o lo que se solicite en la respectiva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flujo: Este ítem se encarga de evaluar el flujo de trabajo desarrollado en el curso, para ello se debe considerar los elementos que hacen posible el correcto uso del flujo, para obtener buen puntaje en este ítem deben:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Seguir detalladamente las instrucciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Crear las carpetas y archivos requeridos en cada tarea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Nombrar &lt;strong&gt;adecuadamente&lt;/strong&gt; los archivos/datos/carpetas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Todos los archivos por utilizar deben estar en su lugar correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;R: Este ítem evalúa elementos relacionados a archivos .R. Este puede dividirse en dos etapas a lo largo del curso (Debe seguir un orden lógico):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Carga: esta etapa es necesaria para pasar a procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Procesamiento: etapa donde se preparan los datos para ser utilizados en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Markdown: este ítem evalúa aspectos propios del formato en markdown, ya que su uso será constante en este curso &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproducibilidad: En este curso es muy relevante la reproducibilidad, para ello es necesario tener en cuenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. El archivo .R debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa, siguiendo el orden lógico requerido para ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. El archivo .Rmd debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa. Esto implica que tanto los archivos/tablas/códigos deben visualizarse correctamente en su producto (output) final
Este punto será esencial para lo que más adelante veremos como condición de suficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Condición de suficiencia: son elementos esenciales que si no son cumplidos la asignación de puntaje del ítem será 0, independiente de si lo que sigue a ese punto está realizado correctamente. Deben tener en cuenta que este ítem no será inmediato, sino que será a medida vaya avanzando el curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: En el curso habrá constantemente aspectos que brindarán puntos y/o décimas dependiendo de la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descuentos: ítem que considera descuentos en puntos o décimas por el no logro o ausencia de aspectos de los ítems anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si utiliza otros paquetes para resolver la tarea &lt;strong&gt;DEBE&lt;/strong&gt; explicar la razón del uso esos paquetes y qué ventajas tienen por sobre los utilizados en el curso, de no ser así se descontará con 0.5 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la que les fue asignada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerde revisar los materiales otorgados por las instituciones (de hecho, en algunos casos sus investigadores/as utilizan GitHub)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/06-practico&#34;&gt;Práctico N°6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/07-practico&#34;&gt;Práctico N°7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 1. Procesamiento de datos en R</title>
      <link>/assignment/01-tarea/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/01-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/3O74wEvi&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°1 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°1 consiste en la creación de un script (archivo .R) en R, este les permitirá construir datos limpios y procesados, que a la vez servirán de &amp;ldquo;input&amp;rdquo; para los análisis exploratorios a reportar (tarea N°2). El ejercicio que deben realizar se basa en un caso simulado de &amp;ldquo;trabajo&amp;rdquo; que les han solicitado&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En su nuevo trabajo como investigadores/as les han encargado hacer un estudio sobre el efecto de la pandemia sobre el empleo. Para ello, les han solicitado a ustedes la recopilación y procesamiento de una serie de datos relevantes para iniciar el estudio. De manera preliminar, le solicitan los siguientes puntos&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe ocupar la Encuesta Nacional de Empleo (ENE) del Instituto Nacional de Estadísticas, particularmente el trimestre &lt;em&gt;Octubre-Noviembre-Diciembre&lt;/em&gt; del año 2019 y del 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las variables que más interesan para el informe son: condición de actividad económica general (&lt;em&gt;CAE&lt;/em&gt;), no general (&lt;em&gt;Condición de actividad&lt;/em&gt;) y las horas de trabajo de la actividad principal (&lt;em&gt;modulo C&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;También le han indicado que hay ciertas variables socio demográficas de interés como el nivel educacional (&lt;em&gt;CINE&lt;/em&gt;), edad y sexo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones-específicas&#34;&gt;Instrucciones específicas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En su equipo de investigación quieren realizar los siguientes análisis, para lo cuál usted debe construir un data set procesado llamado &lt;em&gt;datos_proc.RData&lt;/em&gt; que permita realizar estos análisis de manera debida&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;0&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los análisis solo deben considerar a las personas en edad de trabajar *según las definiciones del Instituto Nacional de Estadística. *&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un análisis de la distribución de socio demográficos de nivel educacional, edad y sexo. Le han solicitado que el nivel educacional esté solo clasificado en &lt;em&gt;&amp;ldquo;Superior completa&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Media y básica completa&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Básica o menos incompleta&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, que la edad esté clasificada &lt;em&gt;en tramos de &amp;ldquo;15 a 39 años&amp;rdquo;, &amp;ldquo;40 a 64 años&amp;rdquo; y &amp;ldquo;65 y más&amp;rdquo;&lt;/em&gt;; sexo debe estar codificada como &lt;em&gt;&amp;ldquo;Mujer&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Hombre&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un análisis de la distribución de la condición de actividad económica, situación de empleo y las suma de horas trabajadas en la actividad principal para la muestra del 2019 y 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una persona del equipo sospecha de la variable de condición de actividad que no es general (&lt;em&gt;activ&lt;/em&gt;). Por ello, le piden que cree una nueva variable llamada &lt;em&gt;&amp;ldquo;cae_corregido&amp;rdquo;&lt;/em&gt; en base a la definición que se hace de esta variable en el manual metodológico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atención&lt;/strong&gt;: la ejecución concreta de los análisis serán parte de la tarea N°3. &lt;strong&gt;Por ahora usted debe preocuparse&lt;/strong&gt; de:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Construir un Rproject ordenado según los criterios establecidos en el curso (01-tarea.Rproj)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Construir un script llamado &lt;em&gt;procesamiento-datos.R&lt;/em&gt; que esté alojado en la carpeta que corresponda. Este script debe tener un orden y utilizar los comentarios (#) para hacer referencia a los procesos realizados&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cargar los paquetes y datos necesarios para el procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Filtrar, seleccionar y crear las variables indicadas (no olvides crear el índice sumativo)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una vez limpios los datos del 2019 y del 2021, unir los datos en un único objeto llamado &amp;ldquo;ene_unida&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Guardar los datos procesados del 2019, 2021 y la unión de ambos en un archivo llamado &lt;em&gt;datos_proc.RData&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deben dejar los datos originales en la carpeta correspondiente (si son muy pesados, indicar en el .gitignore)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;puntaje-adicional&#34;&gt;Puntaje adicional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si incorporan un README.md con la explicación de dónde sacaron los datos e información metodológica, será bonificado con 0,4 décimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si logran cargar los datos mediante link &lt;strong&gt;Y&lt;/strong&gt;, explica cómo hacerlo en el canal #tareas (0.2 décimas)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pauta&#34;&gt;Pauta&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RMarkdown, este ítem evalúa aspectos propios de los archivos .Rmd, desde su estructura hasta su correcto funcionamiento. Es necesario considerar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Aspectos formales: títulos, nombres, información institucional, fecha, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Estructura de los archivos .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Uso correcto y constante de markdown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Aspectos solicitados según cada tarea, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Análisis: en estos archivos irán tanto sus reportes como el análisis que realicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Replicación de informes: esto incluye la replicación de análisis con sus outputs, ya sean tablas, gráficos o lo que se solicite en la respectiva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flujo: Este ítem se encarga de evaluar el flujo de trabajo desarrollado en el curso, para ello se debe considerar los elementos que hacen posible el correcto uso del flujo, para obtener buen puntaje en este ítem deben:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Seguir detalladamente las instrucciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Crear las carpetas y archivos requeridos en cada tarea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Nombrar &lt;strong&gt;adecuadamente&lt;/strong&gt; los archivos/datos/carpetas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Todos los archivos por utilizar deben estar en su lugar correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;R: Este ítem evalúa elementos relacionados a archivos .R. Este puede dividirse en dos etapas a lo largo del curso (Debe seguir un orden lógico):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Carga: esta etapa es necesaria para pasar a procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Procesamiento: etapa donde se preparan los datos para ser utilizados en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Markdown: este ítem evalúa aspectos propios del formato en markdown, ya que su uso será constante en este curso &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproducibilidad: En este curso es muy relevante la reproducibilidad, para ello es necesario tener en cuenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. El archivo .R debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa, siguiendo el orden lógico requerido para ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. El archivo .Rmd debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa. Esto implica que tanto los archivos/tablas/códigos deben visualizarse correctamente en su producto (output) final
Este punto será esencial para lo que más adelante veremos como condición de suficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Condición de suficiencia: son elementos esenciales que si no son cumplidos la asignación de puntaje del ítem será 0, independiente de si lo que sigue a ese punto está realizado correctamente. Deben tener en cuenta que este ítem no será inmediato, sino que será a medida vaya avanzando el curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: En el curso habrá constantemente aspectos que brindarán puntos y/o décimas dependiendo de la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descuentos: ítem que considera descuentos en puntos o décimas por el no logro o ausencia de aspectos de los ítems anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si utiliza otros paquetes para resolver la tarea &lt;strong&gt;DEBE&lt;/strong&gt; explicar la razón del uso esos paquetes y qué ventajas tienen por sobre los utilizados en el curso, de no ser así se descontará con 0.5 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la que les fue asignada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 2. Análisis descriptivo</title>
      <link>/assignment/02-tarea/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/02-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/8WcwkjQq&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°2 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°2 implica la continuación de la tarea N°1 donde procesaron datos que servirían de &amp;ldquo;input&amp;rdquo; para los análisis que deberán presentar en el siguiente ejercicio.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De su equipo de trabajo han recibido el procesamiento de sus datos, y luego de unos días, han hecho una serie de correcciones y le han dado consejos para mejorar su avance. Para ver estos deben ir a los comentarios de sus tareas en GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, le han pedido una serie de cambios respecto a sus datos de modo de que el informe de avance contenga los aspectos necesarios para ser presentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En general&lt;/strong&gt;, su proyecto de R (02-tarea.Rproj) debe contener:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. R script con procesamiento de datos modificado (&lt;code&gt;R/01-proc.R&lt;/code&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Datos originales en carpeta &lt;em&gt;input&lt;/em&gt; (si son muy pesados, indicar en el .gitignore) 
1.2 Datos procesados (&lt;code&gt;input/datos/datos_proc.rds&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Informe descriptivo de los datos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Archivo en RMarkdown que contiene los análisis solicitados en el equipo 02-analisis.Rmd 
2.2 Archivo en html que contiene el informe compilado (02-analisis.html). &lt;em&gt;Si logra dejar el informe en .pdf tendrá 0.3 adicionales a su nota. Hint: descargar y revisar el paquete tinytext&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Adicionales&lt;/strong&gt; (0.2 décimas por cada uno)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 README.md con explicaciones generales para que cualquier usuario pueda reproducir sus análisis (explicar las carpetas, datos descargados y desde donde). Algunos elementos del procesamiento deben ser indicados aquí   3.2 Contribuir con preguntas de compañeras/os sobre &lt;strong&gt;problemas en código&lt;/strong&gt; (no sobre instrucciones sobre la tarea)
3.3 Procesamientos adicionales indicados con [**] 
3.4 Documentos que &lt;a href=&#34;https://www.datadreaming.org/post/r-markdown-theme-gallery/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;editen su formato en html&lt;/a&gt;
3.5 Cambiar color y editar sus gráficos de sjPlot.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-modificaciones-en-el-procesamiento-en-r&#34;&gt;1. Modificaciones en el procesamiento (en .R)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El equipo le ha indicado una serie de consejos que se han estipulado en el &lt;em&gt;Feedback de GitHub Class Roomm&lt;/em&gt;. Además, le han pedido eliminar, modificar y cambiar las siguientes variables (aquellos que tienen un solo asterisco [*] son obligatorios, no olvide verificar los NA)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sociodemográficas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sexo, edad categorizada en tres tramos (18-39 años, 40 a 59 años, 60+, edad (numérica)), región, nivel educacional (CINE)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ocupación&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;activ&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grupo ocupacional a 1 dígito (CIUO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rama de actividad económica de la &lt;strong&gt;empresa donde trabaja el ocupado&lt;/strong&gt;(CIIU)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tamaño de la empresa en categorías (5 niveles)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Variable de informalidad (Hint: ver página 43 del Libro de Códigos) [*]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condiciones laborales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tipo de jornada (completa o parcial)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Análisis COVID-19&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Subempleo horario&lt;/strong&gt;: variable que indica que se trabajan menos horas por COVID&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desocupación&lt;/strong&gt;: Razones de no tener empleo (dejar variable original y crear otra con COVID y no COVID) [*]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inactividad&lt;/strong&gt;: Motivos por los cuales no está disponible para trabajar [**]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Despidos&lt;/strong&gt;: motivos de despido [**]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Filtros&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Excluir a las personas menores de 18 años, pertenecientes a &amp;ldquo;Actividades de organizaciones y órganos extraterritoriales&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Adicionales&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si usted realiza una simplificación (colapsar categorías) de los puntos indicados con doble asterisco [**] recibirá bonificación adicional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si usted indica en el README que corrobora el cálculo de informalidad (y si no, la razón) recibirá 0.3 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos a utilizar y guardar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe ocupar la Encuesta Nacional de Empleo (ENE) del Instituto Nacional de Estadísticas, particularmente el trimestre &lt;em&gt;Junio-Julio-Agosto&lt;/em&gt; del año &lt;strong&gt;2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deben dejar guardados un único set de datos en &lt;em&gt;datos_proc.rds&lt;/em&gt; con las variables indicadas. No olviden guardar variables de identificación (&lt;em&gt;año y respondente&lt;/em&gt;) .&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-reporte-descriptivo&#34;&gt;2. Reporte descriptivo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deben crear un reporte en RMarkdown reproducible que contenga&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Título, subítulo, nombre de autores, fecha. Además información institucional que puede poner en los subtitulos (universidad, carrera, profesora y ayudante)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presentación de la base&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la base en fecha de realización, presentando el &lt;em&gt;número de observaciones&lt;/em&gt; e indicar las &lt;em&gt;variables utilizadas en el análisis.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;No mostrar chunk de funciones que les dan dimensiones&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Indicar paquetes con los cuales se realizará el análisis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Deben mostrar el chunk donde se cargan paquetes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis descriptivo univariado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;3.1 Distribución de sexo, edad en tramos (y reportar edad numérica), nivel educacional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Contraste sus resultados con los reportados en el CENSO 2017&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Distribución de ocupaciones: activ, informalidad, CIUO y CIIU (tablas y gráficos a elección)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Describa el resultado de activ e informalidad&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Distribución de variables para el análisis COVID (con gráficos)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Describa al menos un gráfico&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis descriptivo bivariado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para ello deben cruzar y reportar los siguientes resultados&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Edad promedio para cada categoría de informalidad y jornada laboral (tabla)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;activ&lt;/code&gt; según sexo (gráfico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CIUO y razones de desocupación colapsada entre razones COVID y no COVID (gráfico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CIIU y motivos de despido (si creó variable colapsada y la reporta aquí recibe 0.2 décimas. Si no, debe hacerlo con la variable original) (tabla)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Motivos de despido según sexo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Deben describir al menos dos gráficos (los que parezcan más interesantes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No olvide los conocimientos evaluados en la tarea N°0&lt;/strong&gt; pues también son evaluados. Solo para recordar deben incorporar los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: “Tarea N°2”. También deben incorporar su nombre y fecha. Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en html (&lt;em&gt;si logran agregar una en pdf tendrán bonus&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique dos subtítulos que separarán los apartados del documento. Deben ocupar &lt;strong&gt;negritas&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt; y otros aspectos del formato md cuando sea necesario.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks: no olvide las opciones de los chunks (algunos deben estar ocultos y otros no).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;pauta&#34;&gt;Pauta&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RMarkdown, este ítem evalúa aspectos propios de los archivos .Rmd, desde su estructura hasta su correcto funcionamiento. Es necesario considerar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Aspectos formales: títulos, nombres, información institucional, fecha, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Estructura de los archivos .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Uso correcto y constante de markdown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Aspectos solicitados según cada tarea, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Análisis: en estos archivos irán tanto sus reportes como el análisis que realicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Replicación de informes: esto incluye la replicación de análisis con sus outputs, ya sean tablas, gráficos o lo que se solicite en la respectiva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flujo: Este ítem se encarga de evaluar el flujo de trabajo desarrollado en el curso, para ello se debe considerar los elementos que hacen posible el correcto uso del flujo, para obtener buen puntaje en este ítem deben:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Seguir detalladamente las instrucciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Crear las carpetas y archivos requeridos en cada tarea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Nombrar &lt;strong&gt;adecuadamente&lt;/strong&gt; los archivos/datos/carpetas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Todos los archivos por utilizar deben estar en su lugar correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;R: Este ítem evalúa elementos relacionados a archivos .R. Este puede dividirse en dos etapas a lo largo del curso (Debe seguir un orden lógico):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Carga: esta etapa es necesaria para pasar a procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Procesamiento: etapa donde se preparan los datos para ser utilizados en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Markdown: este ítem evalúa aspectos propios del formato en markdown, ya que su uso será constante en este curso &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproducibilidad: En este curso es muy relevante la reproducibilidad, para ello es necesario tener en cuenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. El archivo .R debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa, siguiendo el orden lógico requerido para ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. El archivo .Rmd debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa. Esto implica que tanto los archivos/tablas/códigos deben visualizarse correctamente en su producto (output) final
Este punto será esencial para lo que más adelante veremos como condición de suficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Condición de suficiencia: son elementos esenciales que si no son cumplidos la asignación de puntaje del ítem será 0, independiente de si lo que sigue a ese punto está realizado correctamente. Deben tener en cuenta que este ítem no será inmediato, sino que será a medida vaya avanzando el curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: En el curso habrá constantemente aspectos que brindarán puntos y/o décimas dependiendo de la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descuentos: ítem que considera descuentos en puntos o décimas por el no logro o ausencia de aspectos de los ítems anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si utiliza otros paquetes para resolver la tarea &lt;strong&gt;DEBE&lt;/strong&gt; explicar la razón del uso esos paquetes y qué ventajas tienen por sobre los utilizados en el curso, de no ser así se descontará con 0.5 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la que les fue asignada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerde revisar el &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/ocupacion-y-desocupacion/bbdd/libro-de-codigos/codigos-ene-2021.pdf?sfvrsn=54753851_38&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Libro de Códigos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/06-practico&#34;&gt;Práctico N°6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 0. Reporte en RMarkdown</title>
      <link>/assignment/00-tarea/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/00-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/zYM3oL16&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°0 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;../example/01-practico&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°0 consiste en la creación de un archivo &lt;strong&gt;RMarkdown&lt;/strong&gt;, donde deben incorporar elementos claves para la creación de estos archivos, lo que permitirá crear informes que incluyan texto y códigos en R, facilitando la reproducibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para completar la tarea ustedes deben incorporar los siguientes elementos en el archivo creado&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: &amp;ldquo;Tarea N°0&amp;rdquo;. También deben incorporar aspectos formales, como su nombre, fecha, información institucional y del curso (nombre de la profesora y ayudante). Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en &lt;strong&gt;html&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique tres subtítulos que separarán los dos procedimientos que deben contenerse en la entrega (&lt;code&gt;## 1. Carga de paquetes&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;## 2. flujo&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;## 3. Descriptivos&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En el apartado &lt;code&gt;## 1. Carga de paquetes&lt;/code&gt; debes cargar uno de los paquetes más importantes para el curso. El chunk no se debe ver en el documento final, pero si en tu .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Debes explicar:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El nombre del paquete cargado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para qué puede utilizarse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un link que dé cuenta de dónde saco la información del paquete (este debe ser uno de los lugares recomendados en la clase &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/content/01-content/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver clase 1&lt;/a&gt;), debes dejar el link en formato Markdown &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/02-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ver práctico 2&lt;/a&gt; o en &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En el apartado &lt;code&gt;## 2. Flujo&lt;/code&gt; debes cargar la imagen &lt;code&gt;flujo.png&lt;/code&gt; (ya sea con formato markdown o en un chunk) y explicar qué elementos van dentro de las siguientes carpetas&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;input&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;output&lt;/strong&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para qué sirve el archivo con extensión &lt;strong&gt;.Rproj&lt;/strong&gt; (que es lo mismo que el Tipo Rproject)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En el apartado &lt;code&gt;## 3. Gráfico&lt;/code&gt; debes incorporar una imagen llamada &lt;code&gt;grafico01.jpg&lt;/code&gt;. Esta imagen la puedes incorporar en formato Markdown o con chunks. Deja una breve explicación de ese gráfico, intenta utilizar &lt;em&gt;&lt;strong&gt;lenguaje Markdown&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, deben crear una &lt;em&gt;&lt;strong&gt;tabla simple&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; de un tema interesante para ustedes, junto a una breve descripción.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pasos-para-realizar-la-tarea&#34;&gt;Pasos para realizar la tarea&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entra a GitHub Class Room para realizar la tarea N°1 (aceptar tarea). Debes clonar este repositorio. Si tienes dudas sobre este procedimiento, revisa el &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;práctico N°1&lt;/a&gt; o contáctanos vía slack.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una vez la tarea en tu computadora, no olvides crear un .Rproject llamado 00-tarea.Rproj que provenga de una &amp;ldquo;Carpeta existente&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En la carpeta input habrá una carpeta llamada &amp;ldquo;imagenes&amp;rdquo;. Dentro de esta carpeta encontrarás la imágen &lt;code&gt;flujo.png&lt;/code&gt; y deberás dejar el &lt;code&gt;gráfico01.jpg&lt;/code&gt;. Este puede ser cualquiera que resulte interesante para tí.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una vez finalizado todos los pasos del documento &lt;strong&gt;no olvides hacer knit&lt;/strong&gt; para que se compile tu documento final.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;puntaje-adicional&#34;&gt;Puntaje adicional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si averiguas como dejar un archivo en pdf &lt;strong&gt;y&lt;/strong&gt; explicarlo en el canal #tareas, obtendrás un puntaje adicional para 01-tarea&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pauta&#34;&gt;Pauta&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;RMarkdown, este ítem evalúa aspectos propios de los archivos .Rmd, desde su estructura hasta su correcto funcionamiento. Es necesario considerar:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Aspectos formales: títulos, nombres, información institucional, fecha, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Estructura de los archivos .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Uso correcto y constante de markdown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Aspectos solicitados según cada tarea, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Análisis: en estos archivos irán tanto sus reportes como el análisis que realicen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Replicación de informes: esto incluye la replicación de análisis con sus outputs, ya sean tablas, gráficos o lo que se solicite en la respectiva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flujo: Este ítem se encarga de evaluar el flujo de trabajo desarrollado en el curso, para ello se debe considerar los elementos que hacen posible el correcto uso del flujo, para obtener buen puntaje en este ítem deben:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Seguir detalladamente las instrucciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Crear las carpetas y archivos requeridos en cada tarea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Nombrar &lt;strong&gt;adecuadamente&lt;/strong&gt; los archivos/datos/carpetas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Todos los archivos por utilizar deben estar en su lugar correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;R: Este ítem evalúa elementos relacionados a archivos .R. Este puede dividirse en dos etapas a lo largo del curso (Debe seguir un orden lógico):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. Carga: esta etapa es necesaria para pasar a procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Procesamiento: etapa donde se preparan los datos para ser utilizados en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Markdown: este ítem evalúa aspectos propios del formato en markdown, ya que su uso será constante en este curso &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver recursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproducibilidad: En este curso es muy relevante la reproducibilidad, para ello es necesario tener en cuenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. El archivo .R debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa, siguiendo el orden lógico requerido para ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. El archivo .Rmd debe poder ejecutarse sin problemas por cualquier persona con el programa. Esto implica que tanto los archivos/tablas/códigos deben visualizarse correctamente en su producto (output) final
Este punto será esencial para lo que más adelante veremos como condición de suficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Condición de suficiencia: son elementos esenciales que si no son cumplidos la asignación de puntaje del ítem será 0, independiente de si lo que sigue a ese punto está realizado correctamente. Deben tener en cuenta que este ítem no será inmediato, sino que será a medida vaya avanzando el curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: En el curso habrá constantemente aspectos que brindarán puntos y/o décimas dependiendo de la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descuentos: ítem que considera descuentos en puntos o décimas por el no logro o ausencia de aspectos de los ítems anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si utiliza otros paquetes para resolver la tarea &lt;strong&gt;DEBE&lt;/strong&gt; explicar la razón del uso esos paquetes y qué ventajas tienen por sobre los utilizados en el curso, de no ser así se descontará con 0.5 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Tutoriales&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rmarkdown.rstudio.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;R Markdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rmarkdown.rstudio.com/lesson-1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutoriales Markdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/02/rmarkdown-cheatsheet.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;cheatsheets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para practicar ir a &lt;a href=&#34;https://www.markdowntutorial.com/es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial de Markdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea N°5</title>
      <link>/assignment/05-tarea/05-tarea-instrucciones/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/05-tarea/05-tarea-instrucciones/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;/rmarkdown-libs/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;div id=&#34;descripción-de-tarea-n5&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Descripción de tarea N°5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta tarea consiste en realizar un análisis de regresión lineal y logística utilizando R. Para ello debe utilizar los datos según según sus apellidos &lt;a href=&#34;https://github.com/learn-R/www-learn-R-uah/tree/master/content/assignment/05-tarea/bases/originales&#34;&gt;(eg. ‘Andrade.sav’) los cuales podrán encontrar en el siguiente repositorio&lt;/a&gt;. Estas bases contienen una muestra aleatoria de 1000 casos de la encuesta MOVID-IMPACT (2020) del módulo “Orientaciones del Trabajo”. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta de investigación que buscamos contestar en esta tarea es &lt;strong&gt;“¿Qué factores inciden el cumplimiento de la distancia física para cuidarse del COVID-19?”&lt;/strong&gt; a partir de contestar la frecuencia con que se &lt;em&gt;“Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder a esta pregunta, nos basamos en la investigación de &lt;em&gt;Gerber et al (2021)&lt;/em&gt; que indica que tanto factores psicosociales como sociodemográficos son relevantes para predecir la adherencia a las medidas de cuidado contra el COVID-19. Desde esta investigación, planteamos las siguientes dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_1\)&lt;/span&gt;: A mayor percepción de riesgo contra el COVID-19, mayor frecuencia de cumplimiento de la distancia física&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_2\)&lt;/span&gt;: Las personas que trabajan presentan menor posibilidad de mantener distancia física.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_3\)&lt;/span&gt;: Las mujeres presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física que los hombres&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_4\)&lt;/span&gt;: Los adultos mayores presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física para cuidarse del COVID-19 que los jóvenes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Considera las siguientes variables:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantener distancia física&lt;/strong&gt;: Frecuencia semanal a la frase “Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado” (1= Casi nunca hasta 5= Siempre), nombre a la variable: ‘cuidarse’.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A partir de esa variable, cree una nueva variable llamada &lt;code&gt;dummy_cuidarse&lt;/code&gt; donde quiénes contesten “Frecuentemente”, “Casi siempre” y “Siempre” presentarán la categoría 1, y el resto 0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Percepción de riesgo al COVID-19&lt;/strong&gt;: Nivel de acuerdo con la frase “¿Qué tan peligroso cree que es el coronavirus para usted y sus cercanos?” (1=Nada peligroso hasta 5=Muy peligroso), nombre de variable: ‘riesgo’&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajar&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “Durante la semana pasada, ¿trabajó al menos una hora, sin considerar los quehaceres domésticos?”. (1=Si 2=No), nombre de variable: ‘trabaja’&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edad&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “¿Cuál es su edad?” se clasificó a “Jóvenes”, “Adultos” y “Adultos mayores” (1=Jóvenes, 2=Adultos, 3= Adultos mayores), nombre de variable: ‘edad’&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;i.-análisis-de-correlación&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;I. Análisis de Correlación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Existen asociaciones significativas entre el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; y la percepción de riesgo?&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lleva a cabo un análisis de correlación entre ambas variables [4 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Describe la dirección, fuerza y significancia de la asociación [1 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: Para este punto puede presentar una tabla de correlaciones o gráfico.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ii.-regresión-lineal-múltiple&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;II. Regresión Lineal Múltiple&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de riesgo, el trabajar y la edad, el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt;? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Lleva a cabo un análisis de regresión lineal múltiple definiendo el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; como la variable dependiente (Y). Define la percepción de riesgo, el trabajar y la edad (Xs) [1 punto c/u]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo 1 con percepción de riesgo como continua&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 2 con percepción de riesgo como ordinal donde “Nada peligroso” sea la categoría de referencia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Representa los modelos en una tabla única con título y columnas en español [6 puntos]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los modelos deben ser nombrados como “Modelo 1” y “Modelo 2”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El nivel de significancia debe estar representado por asteriscos. El intervalo de confianza no debe aparecer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tabla debe contener 3 dígitos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escribe la ecuación de la recta de regresión estimada del &lt;em&gt;modelo 1&lt;/em&gt; en formato LateX-Markdown [6 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo 2 con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [3 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para cada una de las hipótesis planteadas, argumenta si observas evidencia a favor o no en los resultados de tus análisis. Para este punto es necesario que muestres un &lt;em&gt;forest plot&lt;/em&gt; del modelo 2 [9 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestre el intercepto, tamaño efecto y valores p, con 3 dígitos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Título en debido formato&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;¿Qué porcentaje de la varianza en la actitud hacia los sindicatos es explicada por el modelo 1 y 2? Reporte, además, el estadístico F[3 puntos]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: puede ir escribiendo los &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(R^2\)&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(F\)&lt;/span&gt; con &lt;code&gt;inline code de R&lt;/code&gt; o hacer una tabla.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Utiliza la ecuación estimada para calcular el cumplimiento de las medidas de cuidado &lt;em&gt;esperada&lt;/em&gt; para quiénes trabajan y para quienes no lo hacen. Puedes presentar los resultados en una tabla o en un gráfico. [9 puntos]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en el punto N°1 debe presentar una tabla, una ecuación en formato Markdown y un forest plot.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;iii.-modelo-logístico&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;III. Modelo logístico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de salarios, la discriminación y el sexo una actitud &lt;strong&gt;favorable&lt;/strong&gt; hacia los sindicatos? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Construye múltiples modelos logísticos con la variable &lt;em&gt;dummy&lt;/em&gt; actitud hacia los sindicatos [1 punto c/u]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo nulo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 3 con edad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 4 con trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 5 con edad y trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores (riesgo en factor)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores para nivel polacional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Representa los modelos en una tabla única con coeficientes exponenciados [6 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [6 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realiza un gráfico de valores predichos con el modelo 6 para el cumplimiento de las medidas de cuidado según edad[9 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Compare la estimación del modelo 6 con R base y modelo 6 utilizando diseño complejo de encuestas. Reporte ambos modelo y reflexione sobre la importancia del uso de ciertos paquetes y argumentos para la estimación de modelos [9 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en este punto debe presentar una tabla y un margin plot.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;formato&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todos los reportes deben estar con 3 dígitos (&lt;em&gt;ojo&lt;/em&gt; eso no implica que los cálculos estén hechos a tres dígitos)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todo el informe debe reemplazar los puntos decimales por comas, de modo de estar &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; a la escritura en español.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No deben mostrar explícitamente ningún chunk en el informe generado. Noten que algunos temas en html permiten “esconder” el código, pero mostrarlo si el usuario quiere verlo. Quiénes logren hacer esta modificación en su texto tendrán un bonus de 0,2 décimas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
