<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sobre las evaluaciones | Análisis Estadístico en R</title>
    <link>/assignment/</link>
      <atom:link href="/assignment/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Sobre las evaluaciones</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><lastBuildDate>Mon, 11 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/logo_hu02bc8dfe7cae86b2ee03430b67caeaf2_22353_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Sobre las evaluaciones</title>
      <link>/assignment/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Tarea 5. Análisis de regresión múltiple</title>
      <link>/assignment/05-tarea/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/05-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;&#34;&gt;Tarea N°5 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo-tarea-n5&#34;&gt;Objetivo tarea N°5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta tarea consiste en realizar un análisis de regresión lineal y logística utilizando R. Para ello debe utilizar los datos según según sus apellidos &lt;a href=&#34;https://github.com/learn-R/www-learn-R-uah/tree/master/content/assignment/05-tarea/bases/originales&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(eg. &amp;lsquo;Andrade.sav&amp;rsquo;) los cuales podrán encontrar en el siguiente repositorio&lt;/a&gt;. Estas bases contienen una muestra aleatoria de 1000 casos de la encuesta MOVID-IMPACT (2020) del módulo “Orientaciones del Trabajo”. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta de investigación que buscamos contestar en esta tarea es &lt;strong&gt;“¿Qué factores inciden el cumplimiento de la distancia física para cuidarse del COVID-19?”&lt;/strong&gt; a partir de contestar la frecuencia con que se &lt;em&gt;“Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder a esta pregunta, nos basamos en la investigación de &lt;em&gt;Gerber et al (2021)&lt;/em&gt; que indica que tanto factores psicosociales como sociodemográficos son relevantes para predecir la adherencia a las medidas de cuidado contra el COVID-19.  Desde esta investigación, planteamos las siguientes dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_1\)&lt;/code&gt;: A mayor percepción de riesgo contra el COVID-19, mayor frecuencia de cumplimiento de la distancia física&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_2\)&lt;/code&gt;: Las personas que trabajan presentan menor posibilidad de mantener distancia física.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_3\)&lt;/code&gt;: Las mujeres presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física que los hombres&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;\(H_4\)&lt;/code&gt;: Los adultos mayores presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física para cuidarse del COVID-19 que los jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Considera las siguientes variables:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantener distancia física&lt;/strong&gt;: Frecuencia semanal a la frase “Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado” (1= Casi nunca hasta 5= Siempre), nombre a la variable: ‘cuidarse’.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A partir de esa variable, cree una nueva variable llamada &lt;code&gt;dummy_cuidarse&lt;/code&gt; donde quiénes contesten &amp;ldquo;Frecuentemente&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Casi siempre&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Siempre&amp;rdquo; presentarán la categoría 1, y el resto 0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Percepción de riesgo al COVID-19&lt;/strong&gt;: Nivel de acuerdo con la frase “¿Qué tan peligroso cree que es el coronavirus para usted y sus cercanos?” (1=Nada peligroso hasta 5=Muy peligroso), nombre de variable: ‘riesgo’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajar&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “Durante la semana pasada, ¿trabajó al menos una hora, sin considerar los quehaceres domésticos?”. (1=Si 2=No), nombre de variable: ‘trabaja’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edad&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “¿Cuál es su edad?” se clasificó a “Jóvenes”, “Adultos” y “Adultos mayores” (1=Jóvenes, 2=Adultos, 3= Adultos mayores), nombre de variable: ‘edad’&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-análisis-de-correlación&#34;&gt;I. Análisis de Correlación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Existen asociaciones significativas entre el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; y la percepción de riesgo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a.	Lleva a cabo un análisis de correlación entre  ambas variables [4 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b.	Describe la dirección, fuerza  y significancia de la asociación [1 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: Para este punto puede presentar una tabla de correlaciones o gráfico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-regresión-lineal-múltiple&#34;&gt;II. Regresión Lineal Múltiple&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de riesgo, el trabajar y la edad, el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt;? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a.	Lleva a cabo un análisis de regresión lineal múltiple definiendo  el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; como la variable dependiente (Y). Define la percepción de riesgo, el trabajar y la edad (Xs) [1 punto c/u]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo 1 con percepción de riesgo como continua&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 2 con percepción de riesgo como ordinal donde &amp;ldquo;Nada peligroso&amp;rdquo; sea la categoría de referencia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;b.	Representa los modelos en una tabla única con título y columnas en español [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los modelos deben ser nombrados como &amp;ldquo;Modelo 1&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Modelo 2&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El nivel de significancia debe estar representado por asteriscos. El intervalo de confianza no debe aparecer&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La tabla debe contener 3 dígitos&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;c.	Escribe la ecuación de la recta de regresión estimada del &lt;em&gt;modelo 1&lt;/em&gt; en formato LateX-Markdown [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d.	Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo 2 con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [3 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e.	Para cada una de las hipótesis planteadas, argumenta si observas evidencia a favor o no en los resultados de tus análisis. Para este punto es necesario que muestres un &lt;em&gt;forest plot&lt;/em&gt; del modelo 2 [9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestre el intercepto, tamaño efecto y valores p, con 3 dígitos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Título en debido formato&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;f.	¿Qué porcentaje de la varianza en la actitud hacia los sindicatos es explicada por el modelo 1 y 2? Reporte, además, el estadístico F[3 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: puede ir escribiendo los &lt;code&gt;\(R^2\)&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;\(F\)&lt;/code&gt; con &lt;code&gt;inline code de R&lt;/code&gt; o hacer una tabla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;g.	Utiliza la ecuación estimada para calcular el cumplimiento de las medidas de cuidado &lt;em&gt;esperada&lt;/em&gt; para quiénes trabajan y para quienes no lo hacen. Puedes presentar los resultados en una tabla o en un gráfico. [9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en el punto N°1 debe presentar una tabla, una ecuación en formato Markdown y un forest plot.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;iii-modelo-logístico&#34;&gt;III. Modelo logístico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de salarios, la discriminación y el sexo una actitud &lt;strong&gt;favorable&lt;/strong&gt; hacia los sindicatos? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a.	Construye múltiples modelos logísticos con la variable &lt;em&gt;dummy&lt;/em&gt; actitud hacia los sindicatos [1 punto c/u]&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo nulo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 3 con edad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 4 con trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 5 con edad y trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores (riesgo en factor)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores para nivel polacional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;b.	Representa los modelos en una tabla única con coeficientes exponenciados [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c.	Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [6 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Realiza un gráfico de valores predichos con el modelo 6 para el cumplimiento de las medidas de cuidado según edad[9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e. Compare la estimación del modelo 6 con R base y modelo 6 utilizando diseño complejo de encuestas. Reporte ambos modelo y reflexione sobre la importancia del uso de ciertos paquetes y argumentos para la estimación de modelos [9 puntos]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en este punto debe presentar una tabla y un margin plot.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todos los reportes deben estar con 3 dígitos (&lt;em&gt;ojo&lt;/em&gt; eso no implica que los cálculos estén hechos a tres dígitos)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Todo el informe debe reemplazar los puntos decimales por comas, de modo de estar &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; a la escritura en español.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No deben mostrar explícitamente ningún chunk en el informe generado. Noten que algunos temas en html permiten &amp;ldquo;esconder&amp;rdquo; el código, pero mostrarlo si el usuario quiere verlo. Quiénes logren hacer esta modificación en su texto tendrán un bonus de 0,2 décimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 4. Muestras complejas</title>
      <link>/assignment/04-tarea/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/04-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/_pxaKjrh&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°4 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°4 busca evaluar la unidad de muestras complejas utilizando R, en base a la creación de un &lt;em&gt;informe reproducible en RMarkdown&lt;/em&gt;. Este informe se basa en la repiblicación de estadísticos reportados por otras instituciones públicas y académicas. Considere que los conocimientos a evaluar en la tarea N°4 requieren de un manejo sustantivo de los contenidos anteriormente vistos en clases.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debe seleccionar alguno de los dos siguientes reportes para su replicación&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1Yh8KajQsmHs2X-kt5kSuliUFuBDfV5-h/view&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Radiografía del cambio social&lt;/a&gt; en base a la Encuesta Longitudinal Social del Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social &lt;a href=&#34;https://coes.cl/encuesta-panel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(COES)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/sueldos-y-salarios/boletines/espa%C3%B1ol/base-anual-2016-100/m%C3%B3dulo-covid-19-ir-icmo/bolet%C3%ADn-covid-19-%28abril-a-julio-2021%29.pdf?sfvrsn=ec4ca210_5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Modulo COVID - Boletín Complementario&lt;/a&gt; en base a la encuesta Índice de Remuneraciones e Índice de Costo de Mano de Obra (ICMO-IR) del &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/ine-ciudadano/definiciones-estadisticas/economia/indice-de-remuneraciones&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Instituto Nacional de Estadística&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;instrucciones-específicas-para-cada-informe&#34;&gt;Instrucciones específicas para cada informe&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/1Yh8KajQsmHs2X-kt5kSuliUFuBDfV5-h/view&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Radiografía del cambio social&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe utilizar la Encuesta Longitudinal Social del Centro de Estudios de Conflicto y Cohesión Social &lt;a href=&#34;https://coes.cl/encuesta-panel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(COES)&lt;/a&gt; del año 2019&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe replicar los análisis reportados en la lámina 44, 45, 53, 58 y 74&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Además de la estimación puntual debe reportar los intervalos de confianza.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Con los datos construidos debe crear al menos una tabla y un gráfico (puede seleccionar cualquier indicador para el gráfico).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de no llegar a los mismos resultados, investigue y discuta posibles razones de porqué no llegó al mismo resultado del informe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/sueldos-y-salarios/boletines/espa%C3%B1ol/base-anual-2016-100/m%C3%B3dulo-covid-19-ir-icmo/bolet%C3%ADn-covid-19-%28abril-a-julio-2021%29.pdf?sfvrsn=ec4ca210_5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Modulo COVID - Boletín Complementario&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe utilizar la encuesta Índice de Remuneraciones e Índice de Costo de Mano de Obra (ICMO-IR) del &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/ine-ciudadano/definiciones-estadisticas/economia/indice-de-remuneraciones&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Instituto Nacional de Estadística&lt;/a&gt; del mes de julio 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe replicar los análisis reportados en la tabla N°1, N°2, N°3 y N°6.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Además de la estimación puntual, debe reportar los intervalos de confianza.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Con los datos construidos debe crear al menos una tabla y un gráfico (puede seleccionar cualquier indicador para el gráfico).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de no llegar a los mismos resultados, investigue y discuta posibles razones de porqué no llegó al mismo resultado del informe.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En general&lt;/strong&gt;, su proyecto de R (tarea-04.Rproj) debe contener:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. R script con procesamiento de datos modificado (&lt;code&gt;R/01-proc.R&lt;/code&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Datos originales en carpeta &lt;em&gt;input&lt;/em&gt; (si son muy pesados, indicar en el .gitignore) 
1.2 Datos procesados (&lt;code&gt;output/datos/datos_proc.rds&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Informe descriptivo de los datos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Archivo en RMarkdown que contiene los análisis solicitados en el equipo 03-analisis.Rmd
2.2 Archivo en html que contiene el informe compilado (02-analisis.html). &lt;em&gt;Si logra dejar el informe en .pdf tendrá 0.3 adicionales a su nota. Hint: descargar y revisar el paquete tinytext&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Adicionales&lt;/strong&gt; (0.2 décimas por cada uno)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.1 README.md con explicaciones generales para que cualquier usuario pueda reproducir sus análisis (explicar las carpetas, datos descargados y desde donde). Algunos elementos del procesamiento deben ser indicados aquí&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.2 Contribuir con preguntas de compañeras/os sobre &lt;strong&gt;problemas en código&lt;/strong&gt; (no sobre instrucciones sobre la tarea)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.3 Documentos que &lt;a href=&#34;https://www.datadreaming.org/post/r-markdown-theme-gallery/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;editen su formato en html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;3.4 Cambiar color y editar sus gráficos de sjPlot.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobre-el-reporte&#34;&gt;Sobre el reporte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deben crear un reporte en RMarkdown reproducible que contenga&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Título, subítulo, nombre de autores, fecha. Además información institucional que puede poner en los subtitulos (carrera, Universidad,,Profesora, ayudantes)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presentación de la base&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la base en fecha de realización, número de observaciones e indicar las variables utilizadas en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;No mostrar chunk de funciones que les dan dimensiones&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Indicar paquetes con los cuales se realizará el análisis&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mostrar chunk donde se cargan paquetes&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tablas y gráficos&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deben ser realizados preferentemente con sjPlot&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las tablas también pueden ser realizadas con &lt;em&gt;kable&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No olvide los conocimientos evaluados en la tarea N°1&lt;/strong&gt; pues también son evaluados. Solo para recordar deben incorporar los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: “Tarea N°1”. También deben incorporar su nombre y fecha. Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en html (&lt;em&gt;si logran agregar una en pdf tendrán bonus&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique dos subtítulos que separarán los apartados del documento. Deben ocupar &lt;strong&gt;negritas&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt; y otros aspectos del formato md cuando sea necesario.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks: no olvide las opciones de los chunks (algunos deben estar ocultos y otros no).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la misma durante todo el semestre.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La tarea se puede entregar hasta el día viernes 15 de octubre a las 23.59&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerde revisar los materiales otorgados por las instituciones (de hecho, en algunos casos sus investigadores/as utilizan GitHub)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/06-practico&#34;&gt;Práctico N°6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/07-practico&#34;&gt;Práctico N°7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 3. Análisis descriptivo</title>
      <link>/assignment/03-tarea/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/03-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/g/uF2RyAV_&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°3 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°3 implica la continuación de la tarea N°2 donde procesaron datos que servirían de &amp;ldquo;input&amp;rdquo; para los análisis que deberán presentar en el siguiente ejercicio.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De su equipo de trabajo han recibido el procesamiento de sus datos, y luego de unos días, han hecho una serie de correcciones y le han dado consejos para mejorar su avance. Para ver estos deben ir a los comentarios de sus tareas en GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, le han pedido una serie de cambios respecto a sus datos de modo de que el informe de avance contenga los aspectos necesarios para ser presentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En general&lt;/strong&gt;, su proyecto de R (tarea-03.Rproj) debe contener:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. R script con procesamiento de datos modificado (&lt;code&gt;R/01-proc.R&lt;/code&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.1 Datos originales en carpeta &lt;em&gt;input&lt;/em&gt; (si son muy pesados, indicar en el .gitignore) 
1.2 Datos procesados (&lt;code&gt;input/datos/datos_proc.rds&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Informe descriptivo de los datos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.1 Archivo en RMarkdown que contiene los análisis solicitados en el equipo 02-analisis.Rmd
2.2 Archivo en html que contiene el informe compilado (02-analisis.html). &lt;em&gt;Si logra dejar el informe en .pdf tendrá 0.3 adicionales a su nota. Hint: descargar y revisar el paquete tinytext&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Adicionales&lt;/strong&gt; (0.2 décimas por cada uno)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.1 README.md con explicaciones generales para que cualquier usuario pueda reproducir sus análisis (explicar las carpetas, datos descargados y desde donde). Algunos elementos del procesamiento deben ser indicados aquí   3.2 Contribuir con preguntas de compañeras/os sobre &lt;strong&gt;problemas en código&lt;/strong&gt; (no sobre instrucciones sobre la tarea)
3.3 Procesamientos adicionales indicados con [**]
3.4 Documentos que &lt;a href=&#34;https://www.datadreaming.org/post/r-markdown-theme-gallery/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;editen su formato en html&lt;/a&gt;
3.5 Cambiar color y editar sus gráficos de sjPlot.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-modificaciones-en-el-procesamiento-en-r&#34;&gt;1. Modificaciones en el procesamiento (en .R)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El equipo le ha indicado una serie de consejos que se han estipulado en el &lt;em&gt;Feedback de GitHub Class Roomm&lt;/em&gt;. Además, le han pedido eliminar, modificar y cambiar las siguientes variables (aquellos que tienen un solo asterisco [*] son obligatorios, no olvide verificar los NA)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sociodemográficas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sexo, edad categorizada en tres tramos (18-39 años, 40 a 59 años, 60+, edad (numérica)), región, nivel educacional (CINE)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ocupación&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;activ&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grupo ocupacional a 1 dígito (CIUO)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rama de actividad económica de la &lt;strong&gt;empresa donde trabaja el ocupado&lt;/strong&gt;(CIIU)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tamaño de la empresa en categorías (5 niveles)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Variable de informalidad (Hint: ver página 43 del Libro de Códigos) [*]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condiciones laborales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tipo de jornada (completa o parcial)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Análisis COVID-19&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Subempleo horario&lt;/strong&gt;: variable que indica que se trabajan menos horas por COVID&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desocupación&lt;/strong&gt;: Razones de no tener empleo (dejar variable original y crear otra con COVID y no COVID) [*]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inactividad&lt;/strong&gt;: Motivos por los cuales no está disponible para trabajar [**]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Despidos&lt;/strong&gt;: motivos de despido [**]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Filtros&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Excluir a las personas menores de 18 años, pertenecientes a &amp;ldquo;Actividades de organizaciones y órganos extraterritoriales&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Adicionales&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si usted realiza una simplificación (colapsar categorías) de los puntos indicados con doble asterisco [**] recibirá bonificación adicional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si usted indica en el README que corrobora el cálculo de informalidad (y si no, la razón) recibirá 0.3 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datos a utilizar y guardar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe ocupar la Encuesta Nacional de Empleo (ENE) del Instituto Nacional de Estadísticas, particularmente el trimestre &lt;em&gt;Junio-Julio-Agosto&lt;/em&gt; del año &lt;strong&gt;2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Deben dejar guardados un único set de datos en &lt;em&gt;datos_proc.rds&lt;/em&gt; con las variables indicadas. No olviden guardar variables de identificación (&lt;em&gt;año y respondente&lt;/em&gt;) .&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-reporte-descriptivo&#34;&gt;2. Reporte descriptivo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deben crear un reporte en RMarkdown reproducible que contenga&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Título, subítulo, nombre de autores, fecha. Además información institucional que puede poner en los subtitulos (carrera, Universidad,,Profesora, ayudantes)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Presentación de la base&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Descripción de la base en fecha de realización, número de observaciones e indicar las variables utilizadas en el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;No mostrar chunk de funciones que les dan dimensiones&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Indicar paquetes con los cuales se realizará el análisis&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mostrar chunk donde se cargan paquetes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis descriptivo univariado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;3.1 Distribución de sexo, edad en tramos (y reportar edad numérica), nivel educacional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Contraste sus resultados con los reportados en el CENSO 2017&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.2 Distribución de ocupaciones: activ, informalidad, CIUO y CIIU (tablas y gráficos a elección)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Describa el resultado de activ e informalidad&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.3 Distribución de variables para el análisis COVID (con gráficos)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Describa al menos un gráfico&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Análisis descriptivo bivariado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para ello deben cruzar y reportar los siguientes resultados&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Edad promedio para cada categoría de informalidad y jornada laboral (tabla)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;activ&lt;/code&gt; según sexo (gráfico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CIUO y razones de desocupación colapsada entre razones COVID y no COVID (gráfico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CIIU y motivos de despido (si creó variable colapsada y la reporta aquí recibe 0.2 décimas. Si no, debe hacerlo con la variable original) (tabla)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Motivos de despido según sexo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Deben describir al menos dos gráficos (los que parezcan más interesantes)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No olvide los conocimientos evaluados en la tarea N°1&lt;/strong&gt; pues también son evaluados. Solo para recordar deben incorporar los siguientes elementos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: “Tarea N°1”. También deben incorporar su nombre y fecha. Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en html (&lt;em&gt;si logran agregar una en pdf tendrán bonus&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique dos subtítulos que separarán los apartados del documento. Deben ocupar &lt;strong&gt;negritas&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt; y otros aspectos del formato md cuando sea necesario.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks: no olvide las opciones de los chunks (algunos deben estar ocultos y otros no).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la misma durante todo el semestre.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La tarea se puede entregar hasta el día viernes 27 de septiembre 23.59&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerde revisar el &lt;a href=&#34;https://www.ine.cl/docs/default-source/ocupacion-y-desocupacion/bbdd/libro-de-codigos/libro-de-c%C3%B3digos-base-ene-2021.pdf?sfvrsn=ce7f6448_2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Libro de Códigos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/06-practico&#34;&gt;Práctico N°6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 2. Procesamiento de datos en R</title>
      <link>/assignment/02-tarea/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/02-tarea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resuelta en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/g/uF2RyAV_&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°2 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/example/01-practico/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°2 consiste en la creación de un script en R que les permita construir datos limpios y procesados que servirán de &amp;ldquo;input&amp;rdquo; para los análisis exploratorios que se reporten de los datos procesados (tarea N°3). El ejercicio que deben realizar se basa en un caso simulado de &amp;ldquo;trabajo&amp;rdquo; que les han solicitado&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En su nuevo trabajo como investigadores/as les han encargado hacer un estudio sobre el efecto de la pandemia sobre el empleo. Para ello, les han solicitado a ustedes la recopilación y procesamiento de una serie de datos relevantes para iniciar el estudio. De manera preliminar, le solicitan los siguientes puntos&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debe ocupar la Encuesta Nacional de Empleo (ENE) del Instituto Nacional de Estadísticas, particularmente el trimestre &lt;em&gt;Enero-Febrero-Marzo&lt;/em&gt; del año 2019 y del 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las variables que más interesan para el informe son: condición de actividad económica general (&lt;em&gt;CAE&lt;/em&gt;), no general (&lt;em&gt;Condición de actividad&lt;/em&gt;) y las horas de trabajo de la actividad principal (&lt;em&gt;modulo C&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;También le han indicado que hay ciertas variables sociodemográficas de interés como el nivel educacional (&lt;em&gt;CINE&lt;/em&gt;), edad y sexo&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;instrucciones-específicas&#34;&gt;Instrucciones específicas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En su equipo de investigación quieren realizar los siguientes análisis, para lo cuál usted debe construir un data set procesado llamado &lt;em&gt;datos_proc.RData&lt;/em&gt; que permita realizar estos análisis de manera debida&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;0&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los análisis solo deben considerar a las personas en edad de trabajar según las definiciones del Instituto Nacional de Estadística.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un análisis de la distribución de sociodemográficos de nivel educacional, edad y sexo. Le han solicitado que el nivel educacional esté solo clasificado en &amp;ldquo;Superior completa&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Media y básica completa&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Básica o menos incompleta&amp;rdquo;, que la edad esté clasificada en tramos de &amp;ldquo;15 a 39 años&amp;rdquo;, &amp;ldquo;40 a 64 años&amp;rdquo; y &amp;ldquo;65 y más&amp;rdquo;; sexo debe estar codificada como &amp;ldquo;Mujer&amp;rdquo; y &amp;ldquo;Hombre&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un análisis de la distribución de la condición de actividad económica, situación de empleo y las suma de horas trabajadas en la actividad principal para la muestra del 2019 y 2021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una persona del equipo sospecha de la variable de condición de actividad que no es general (&lt;em&gt;activ&lt;/em&gt;). Por ello, le piden que cree una nueva variable llamada &lt;em&gt;&amp;ldquo;cae_corregido&amp;rdquo;&lt;/em&gt; en base a la definición que se hace de esta variable en el manual metodológico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atención&lt;/strong&gt;: la ejecución concreta de los análisis serán parte de la tarea N°3. Por ahora usted debe preocuparse de:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Construir un Rproject ordenado según los criterios establecidos en el curso (02-tarea.Rproj)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Construir un script llamado &lt;em&gt;procesamiento-datos.R&lt;/em&gt; que esté alojado en la carpeta que corresponda. Este script debe tener un orden y utilizar los comentarios (#) para hacer referencia a los procesos realizados&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cargar los paquetes y datos necesarios para el procesamiento&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Filtrar, seleccionar y crear las variables indicadas (no olvides crear el índice sumativo)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una vez limpios los datos del 2019 y del 2021, unir los datos en un único objeto llamado &amp;ldquo;ene_unida&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Guardar los datos procesados del 2019, 2021 y la unión de ambos en un archivo llamado &lt;em&gt;datos_proc.RData&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bonus: si incorporan un README.md con la explicación de dónde sacaron los datos e información metodológica, será bonificado con 0,4 décimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la misma durante todo el semestre.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La tarea se puede entregar hasta el día viernes 17 de septiembre 23.59&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Recursos&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://learn-r-uah.netlify.app/resource/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos del curso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=APzU10EMMjg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial dplyr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/03-content&#34;&gt;Sesión N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/04-content&#34;&gt;Sesión N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/05-content&#34;&gt;Sesión N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/03-practico&#34;&gt;Práctico N°3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/04-practico&#34;&gt;Práctico N°4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/05-practico&#34;&gt;Práctico N°5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 1. Reporte en RMarkdown</title>
      <link>/assignment/01-tarea/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/01-tarea/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resolvida en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/g/CzMiL4Gs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°1 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;../example/01-practico&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo&#34;&gt;Objetivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tarea N°1 consiste en la creación de un archivo &lt;strong&gt;RMarkdown&lt;/strong&gt; donde ustedes deben incorporar los siguientes elementos&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un encabezado (YAML) con el título: &amp;ldquo;Tarea N°1&amp;rdquo;. También deben incorporar su nombre y fecha. Este encabezado debe tener una salida (output), esta debe ser en &lt;strong&gt;html&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Texto que indique dos subtítulos que separarán los dos procedimientos que deben contenerse en la entrega (## 1. Carga de paquetes y ## 2. Gráfico).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chunks:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En el apartado &lt;code&gt;## 1. Carga de paquetes&lt;/code&gt; debes cargar uno de los paquetes más importantes para el curso. El chunk no se debe ver en el documento final, pero si en tu .Rmd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el apartado &lt;code&gt;## 2. Gráfico&lt;/code&gt; debes incorporar una imagen llamada &lt;code&gt;grafico01.jpg&lt;/code&gt;. Esta imágen la puedes incorporar en formato Markdown o con chunks. Deja una breve explicación de ese gráfico, intenta utilizar &lt;em&gt;&lt;strong&gt;lenguaje Markdown&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pasos-para-realizar-la-tarea&#34;&gt;Pasos para realizar la tarea&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entra a GitHub Class Room para realizar la tarea N°1 (aceptar tarea). Debes clonar este repositorio. Si tienes dudas sobre este procedimiento, revisa el práctico N°1 o contáctanos vía slack.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una vez la tarea en tu computadora, no olvides crea un .Rproject llamado 01-tarea.Rproj que provenga de una &amp;ldquo;Carpeta existente&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En la carpeta crea una carpeta llamada &amp;ldquo;imagenes&amp;rdquo;. Dentro de esta carpeta deja el &lt;code&gt;gráfico91.jpg&lt;/code&gt;. Este puede ser cualquiera que resulte interesante para tí.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una vez finalizado todos los pasos del documento &lt;strong&gt;no olvides hacer knit&lt;/strong&gt; para que se compile tu documento final.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;formato&#34;&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Recuerden que puede ser realizada en pareja, la misma durante todo el semestre. Puede ser avisada hasta hoy lunes en la mañana.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La tarea se puede entregar hasta el día viernes 23.59&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Hadley Wickham, &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/r-markdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;R para ciencia de datos - Como usar RMarkdown&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; Tutoriales&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rmarkdown.rstudio.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;R Markdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rmarkdown.rstudio.com/lesson-1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutoriales Markdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/02/rmarkdown-cheatsheet.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;cheatsheets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para practicar ir a &lt;a href=&#34;https://www.markdowntutorial.com/es/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tutorial de Markdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/content/02-content&#34;&gt;Sesión N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;/example/02-practico&#34;&gt;Práctico N°2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea 0. Colaborando en GitHub</title>
      <link>/assignment/00-tarea/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/00-tarea/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;instrucciones&#34;&gt;Instrucciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Esta tarea debe ser resolvida en GitHub Class Room. Para acceder a la &lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt;  &lt;a href=&#34;https://classroom.github.com/a/Mh3me9e0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarea N°0 hacer click aquí&lt;/a&gt;. Si aún tienes dudas de cómo interactuar con &lt;a href=&#34;../example/01-practico&#34;&gt;GitHub Class Roomm revisa el práctico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objetivo-de-la-tarea-y-resultados-del-aprendizaje&#34;&gt;Objetivo de la tarea y resultados del aprendizaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta tarea es ser una breve introducción a GitHub. Para ello debes leer la siguiente guía y responder algunas preguntas. Luego de responder esas preguntas debes hacer &amp;ldquo;push&amp;rdquo; a tu tarea.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;básicos-antes-de-iniciar&#34;&gt;Básicos: antes de iniciar&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;perfil-de-usuario&#34;&gt;Perfil de usuario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Su página de perfil le dice a la gente la historia de su trabajo a través de los repositorios que le interesan, las contribuciones que ha hecho y las conversaciones que ha tenido. No olvides que tu cuenta de GitHub te permite acceder a &lt;em&gt;RStudio Cloud&lt;/em&gt; y a otros beneficios como estudiante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usando-markdown-en-github-y-pronto-en-r&#34;&gt;Usando markdown en GitHub (¡y pronto en R!)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sí&amp;hellip; estas escribiendo en algo que parece una consola. Este &lt;em&gt;texto plano&lt;/em&gt; te permite escribir y comunicar sin restricciones de software. Markdown se abre en todos los editores de texto, y no requiere ser pagado (como en Word). También se pueden incorporar imágenes, &lt;strong&gt;remarcar&lt;/strong&gt; palabras o hacerlas &lt;em&gt;cursivas&lt;/em&gt;. Aprenderemos de esto la próxima sesión, pero si te quieres adelantar &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/writing-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;revisa esto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-git-and-github-i-classfab-fa-githubi&#34;&gt;1. Git and GitHub &lt;i class=&#34;fab fa-github&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Git es un &lt;strong&gt;sistema de control de versiones distribuido (VCS)&lt;/strong&gt;, lo que significa que es una herramienta útil para rastrear fácilmente los cambios en su código, colaborar y compartir. Con Git puede realizar un seguimiento de los cambios que realiza en su proyecto para que siempre tenga un registro de lo que ha trabajado y pueda volver fácilmente a una versión anterior si es necesario. También facilita el trabajo con otras personas: ¡varios grupos de personas pueden trabajar juntas en el mismo proyecto y fusionar sus cambios en una fuente final!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GitHub es una forma de usar el mismo poder de Git todo en línea con una interfaz fácil de usar. Se utiliza en todo el mundo del software y más allá para colaborar y mantener el historial de proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-el-flujo-de-github&#34;&gt;2. El flujo de GitHub&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El flujo de trabajo en  GitHub permite experimentar y colaborar en sus proyectos fácilmente, sin el riesgo de perder su trabajo anterior. Revisemos sus partes:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;21--repositorios&#34;&gt;2.1  Repositorios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un repositorio es donde ocurre el trabajo de su proyecto; como la carpeta de su proyecto. Contiene todos los archivos y el historial de revisiones de su proyecto. Puede trabajar solo dentro de un repositorio o invitar a otros a colaborar con usted en esos archivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de los repositorios encontrarás los archivos &lt;strong&gt;README.md&lt;/strong&gt; (o léame). Estos archivos de extensión &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; (.md) indican información general o básica de su proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener más información sobre los repositorios, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/creating-cloning-and-archiving-repositories/about-repositories&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Creating, Cloning, and Archiving Repositories&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/creating-cloning-and-archiving-repositories/about-readmes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;About README&amp;rsquo;s&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;22--clonar&#34;&gt;2.2  Clonar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando se crea un repositorio con GitHub, se almacena de forma remota en la nube. &lt;strong&gt;Puede clonar un repositorio para crear una copia local en su computadora y luego usar GitHub Desktop para sincronizar los dos&lt;/strong&gt;. Para obtener más información sobre la clonación, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/creating-cloning-and-archiving-repositories/cloning-a-repository&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;clonación de un repositorio&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;23-commit-y-push&#34;&gt;2.3 Commit y Push&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Commit&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Push&lt;/strong&gt; es la forma en que puede agregar los cambios que realizó en su computador local al repositorio remoto en GitHub. De esa manera, la profesora y/o compañeras/os de curso pueden ver su último trabajo cuando está listo para compartirlo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;commit&amp;rdquo;: mensaje descriptivo &amp;ldquo;útil&amp;rdquo; para recordar y comunicar el cambio que se hizo (eg. &amp;ldquo;Agregué análisis descriptivo&amp;rdquo; o &amp;ldquo;Edité los gráficos&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;push&amp;rdquo;:  comando que permite subir el cambio una vez que hayas confirmado que quieres subir este cambio. En un push puedes tener varios &amp;ldquo;commits&amp;rdquo; de un proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;24-otros-términos-del-flujo&#34;&gt;2.4 Otros términos del flujo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes conceptos no los utilizaremos en el curso, pero de todas formas nunca está demás conocerlos.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;branches&#34;&gt;Branches&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Son ramas de los repositorios.  Uno puede tomar el &amp;ldquo;tronco&amp;rdquo; principal de un proyecto-repositorio (&lt;em&gt;main&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;master&lt;/em&gt;) y experimentar con él mientras otros también lo hacen. Una vez que quieres mostrar los cambios o tests que hiciste en el repositorio, puedes solicitar su revisión a través de un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener más información sobre los branches, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/about-branches&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;About Branches&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;forks&#34;&gt;Forks&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un Fork es otra forma de copiar un repositorio, pero generalmente se usa cuando desea copiar un proyecto o contribuir en este. Esto le permite experimentar libremente con los cambios sin afectar el proyecto original y es muy popular cuando se contribuye a proyectos de software de código abierto. Para obtener más información sobre Forks, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/fork-a-repo&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Fork a repo&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;pull-requests&#34;&gt;Pull requests&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ya lo mencionábamos. Cuando trabajamos con &amp;ldquo;branches&amp;rdquo; (ramas) utilizamos las &amp;ldquo;pull request&amp;rdquo; o solicitdes para informar a otros sobre los cambios que desea realizar y solicitar sus comentarios. Dentro de estas solicitudes se pueden discutir y revisar cada uno de los cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez que una solicitud  está lista para usarse, se puede fusionar en su rama principal (&lt;em&gt;merge to master&lt;/em&gt;). Para obtener más información sobre las solicitudes de estracción, lea &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/about-pull-requests&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;About Pull Requests&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tarea-0&#34;&gt;Tarea 0&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Luego de leer esta breve introducción, debes contestar esta guía:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es tu nombre?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;R:&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;¿Cuál es la diferencia entre R y RStudio?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;R:&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;¿Con qué comando puedes &lt;strong&gt;subir&lt;/strong&gt; los cambios del repositorio local al remoto?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Crea un .Rproject llamado 00-tarea.Rproject&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En el repositorio, crea una carpeta llamada &amp;ldquo;imagenes&amp;rdquo;. Dentro de esta carpeta deja una imagen de tu sociólogo/a o cientista social preferido/a. Al archivo debes llamarlo &amp;ldquo;sociologo-preferido.jpg&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;recursos&#34;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Quiéres aprender más? Siempre es posible. Te dejamos unos documentos adicionales&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-youtube&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=w3jLJU7DT5E&amp;amp;feature=youtu.be&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Un breve video que explica qué es GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-book&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/git-and-github-learning-resources&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recursos de aprendizaje de Git y GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fas fa-external-link-square-alt&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://guides.github.com/introduction/flow/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Comprender el flujo de GitHub&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tarea N°5</title>
      <link>/assignment/05-tarea/05-tarea-instrucciones/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/assignment/05-tarea/05-tarea-instrucciones/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;/rmarkdown-libs/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;div id=&#34;descripción-de-tarea-n5&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Descripción de tarea N°5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta tarea consiste en realizar un análisis de regresión lineal y logística utilizando R. Para ello debe utilizar los datos según según sus apellidos &lt;a href=&#34;https://github.com/learn-R/www-learn-R-uah/tree/master/content/assignment/05-tarea/bases/originales&#34;&gt;(eg. ‘Andrade.sav’) los cuales podrán encontrar en el siguiente repositorio&lt;/a&gt;. Estas bases contienen una muestra aleatoria de 1000 casos de la encuesta MOVID-IMPACT (2020) del módulo “Orientaciones del Trabajo”. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta de investigación que buscamos contestar en esta tarea es &lt;strong&gt;“¿Qué factores inciden el cumplimiento de la distancia física para cuidarse del COVID-19?”&lt;/strong&gt; a partir de contestar la frecuencia con que se &lt;em&gt;“Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder a esta pregunta, nos basamos en la investigación de &lt;em&gt;Gerber et al (2021)&lt;/em&gt; que indica que tanto factores psicosociales como sociodemográficos son relevantes para predecir la adherencia a las medidas de cuidado contra el COVID-19. Desde esta investigación, planteamos las siguientes dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_1\)&lt;/span&gt;: A mayor percepción de riesgo contra el COVID-19, mayor frecuencia de cumplimiento de la distancia física&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_2\)&lt;/span&gt;: Las personas que trabajan presentan menor posibilidad de mantener distancia física.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_3\)&lt;/span&gt;: Las mujeres presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física que los hombres&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(H_4\)&lt;/span&gt;: Los adultos mayores presentarán mayor frecuencia de mantener distancia física para cuidarse del COVID-19 que los jóvenes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Considera las siguientes variables:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantener distancia física&lt;/strong&gt;: Frecuencia semanal a la frase “Evitar reunirse con más de 10 personas en un espacio cerrado” (1= Casi nunca hasta 5= Siempre), nombre a la variable: ‘cuidarse’.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A partir de esa variable, cree una nueva variable llamada &lt;code&gt;dummy_cuidarse&lt;/code&gt; donde quiénes contesten “Frecuentemente”, “Casi siempre” y “Siempre” presentarán la categoría 1, y el resto 0.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Percepción de riesgo al COVID-19&lt;/strong&gt;: Nivel de acuerdo con la frase “¿Qué tan peligroso cree que es el coronavirus para usted y sus cercanos?” (1=Nada peligroso hasta 5=Muy peligroso), nombre de variable: ‘riesgo’&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajar&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “Durante la semana pasada, ¿trabajó al menos una hora, sin considerar los quehaceres domésticos?”. (1=Si 2=No), nombre de variable: ‘trabaja’&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edad&lt;/strong&gt;: Con la pregunta “¿Cuál es su edad?” se clasificó a “Jóvenes”, “Adultos” y “Adultos mayores” (1=Jóvenes, 2=Adultos, 3= Adultos mayores), nombre de variable: ‘edad’&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;i.-análisis-de-correlación&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;I. Análisis de Correlación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Existen asociaciones significativas entre el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; y la percepción de riesgo?&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lleva a cabo un análisis de correlación entre ambas variables [4 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Describe la dirección, fuerza y significancia de la asociación [1 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: Para este punto puede presentar una tabla de correlaciones o gráfico.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ii.-regresión-lineal-múltiple&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;II. Regresión Lineal Múltiple&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de riesgo, el trabajar y la edad, el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt;? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Lleva a cabo un análisis de regresión lineal múltiple definiendo el &lt;em&gt;cumplimiento de las medidas de cuidado&lt;/em&gt; como la variable dependiente (Y). Define la percepción de riesgo, el trabajar y la edad (Xs) [1 punto c/u]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo 1 con percepción de riesgo como continua&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 2 con percepción de riesgo como ordinal donde “Nada peligroso” sea la categoría de referencia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Representa los modelos en una tabla única con título y columnas en español [6 puntos]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los modelos deben ser nombrados como “Modelo 1” y “Modelo 2”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El nivel de significancia debe estar representado por asteriscos. El intervalo de confianza no debe aparecer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tabla debe contener 3 dígitos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escribe la ecuación de la recta de regresión estimada del &lt;em&gt;modelo 1&lt;/em&gt; en formato LateX-Markdown [6 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo 2 con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [3 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para cada una de las hipótesis planteadas, argumenta si observas evidencia a favor o no en los resultados de tus análisis. Para este punto es necesario que muestres un &lt;em&gt;forest plot&lt;/em&gt; del modelo 2 [9 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Muestre el intercepto, tamaño efecto y valores p, con 3 dígitos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Título en debido formato&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;¿Qué porcentaje de la varianza en la actitud hacia los sindicatos es explicada por el modelo 1 y 2? Reporte, además, el estadístico F[3 puntos]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: puede ir escribiendo los &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(R^2\)&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(F\)&lt;/span&gt; con &lt;code&gt;inline code de R&lt;/code&gt; o hacer una tabla.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Utiliza la ecuación estimada para calcular el cumplimiento de las medidas de cuidado &lt;em&gt;esperada&lt;/em&gt; para quiénes trabajan y para quienes no lo hacen. Puedes presentar los resultados en una tabla o en un gráfico. [9 puntos]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en el punto N°1 debe presentar una tabla, una ecuación en formato Markdown y un forest plot.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;iii.-modelo-logístico&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;III. Modelo logístico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interpretación del output&lt;/em&gt;: ¿Predicen la percepción de salarios, la discriminación y el sexo una actitud &lt;strong&gt;favorable&lt;/strong&gt; hacia los sindicatos? Lleva a cabo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;Construye múltiples modelos logísticos con la variable &lt;em&gt;dummy&lt;/em&gt; actitud hacia los sindicatos [1 punto c/u]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modelo nulo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 3 con edad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 4 con trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 5 con edad y trabajo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores (riesgo en factor)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo 6 con todos los predictores para nivel polacional&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34; style=&#34;list-style-type: lower-alpha&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Representa los modelos en una tabla única con coeficientes exponenciados [6 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Interpreta los coeficientes de regresión para el modelo con todas las variables independientes en términos de la dirección y fuerza de la asociación. Describe los efectos aún si los efectos no sean significativos. [6 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realiza un gráfico de valores predichos con el modelo 6 para el cumplimiento de las medidas de cuidado según edad[9 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Compare la estimación del modelo 6 con R base y modelo 6 utilizando diseño complejo de encuestas. Reporte ambos modelo y reflexione sobre la importancia del uso de ciertos paquetes y argumentos para la estimación de modelos [9 puntos]&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Formato&lt;/em&gt;: en este punto debe presentar una tabla y un margin plot.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;formato&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Formato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todos los reportes deben estar con 3 dígitos (&lt;em&gt;ojo&lt;/em&gt; eso no implica que los cálculos estén hechos a tres dígitos)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todo el informe debe reemplazar los puntos decimales por comas, de modo de estar &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; a la escritura en español.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No deben mostrar explícitamente ningún chunk en el informe generado. Noten que algunos temas en html permiten “esconder” el código, pero mostrarlo si el usuario quiere verlo. Quiénes logren hacer esta modificación en su texto tendrán un bonus de 0,2 décimas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
